[{"id": 1, "document_id": 1, "topic_id": 2, "question": "Qual é uma das características dos veículos a vapor?", "answer": "Sua baixa rendimento obriga a utilizar grandes quantidades de combustível e água"}, {"id": 2, "document_id": 1, "topic_id": 2, "question": "Quem construiu o primeiro triciclo a vapor?", "answer": "Um triciclo a vapor, foi construído na França, em 1771."}, {"id": 3, "document_id": 1, "topic_id": 2, "question": "Quais são alguns problemas e inconvenientes da máquina a vapor?", "answer": "Seu baixo rendimento obriga-a a utilizar grandes quantidades de combustível e água e a produção de vapor em caldeiras, pelo calor gerado nas fornalhas, obriga o motor a ocupar muito espaço."}, {"id": 4, "document_id": 1, "topic_id": 3, "question": "Como é o funcionamento do motor de combustão interna?", "answer": "O motor de combustão interna é constituído de três partes fundamentais: Cabeçote - aloja as câmaras de combustão, válvulas e outros elementos; Bloco - é a estrutura principal do motor onde estão os cilindros e as câmaras de arrefecimento e lubrificação; Conjunto móvel - composto de: êmbolos, bielas, polias, volante e árvore de manivelas (virabrequim). Para seu funcionamento é necessário uma mistura ar/combustível é aspirada para as câmaras de combustão. Em seguida, ela é comprimida, próximo ao final desta fase, uma centelha salta entre os eletrodos da vela e produz a combustão da mistura, os gases resultantes dessa queima empurram o êmbolo, cujo movimento é transmitido, pelas bielas à arvore de manivelas (virabrequim), que transforma o movimento retilíneo alternado do pistão em movimento rotativo."}, {"id": 5, "document_id": 1, "topic_id": 3, "question": "Quem construiu a primeira máquina endotérmica de quatro tempos?", "answer": "O alemão Nicolaus Otto construiu juntamente com o engenheiro Langen em 1877 uma máquina endotérmica de quatro tempos movida a gás, que queimava o combustível dentro dos cilindros, produzindo a força-motriz do veículo; funcionando com quantidades controladas de combustível possuía um rendimento superior ao da máquina a vapor."}, {"id": 6, "document_id": 1, "topic_id": 3, "question": "Em quais séculos o homem vem se defrontando com problemas de transporte?", "answer": "Há muitos séculos, o homem vem se defrontando com problemas de transporte; nos primórdios da civilização foi utilizada a tração animal,"}, {"id": 7, "document_id": 1, "topic_id": 3, "question": "O que é a invenção da máquina a vapor?", "answer": "Um dos primeiros resultados foi a invenção da máquina a vapor, conhecida também como motor de combustão externa, logo em seguida a sua invenção, foi instalada nos veículos já existentes (carruagens, triciclos e bicicletas)."}, {"id": 8, "document_id": 1, "topic_id": 3, "question": "Quem construiu o primeiro automóvel?", "answer": "Carl Benz construiu um motor de quatro tempos com combustão interna, movido a gasolina e o adaptou a um triciclo, assim nascia o primeiro automóvel."}, {"id": 9, "document_id": 1, "topic_id": 4, "question": "O que é a máquina a vapor?", "answer": "Máquina a vapor conhecida também como motor de combustão externa."}, {"id": 10, "document_id": 1, "topic_id": 4, "question": "Quem construiu o primeiro triciclo a vapor?", "answer": "O primeiro triciclo a vapor foi construído na França em 1771."}, {"id": 11, "document_id": 1, "topic_id": 4, "question": "Qual é o primeiro veículo com propulsão própria?", "answer": "O primeiro triciclo a vapor, construído em 1771, iniciou um processo que levou à construção de veículos com propulsão própria."}, {"id": 12, "document_id": 1, "topic_id": 4, "question": "Quem construiu o primeiro automóvel?", "answer": "Carl Benz construiu o primeiro automóvel em 1885."}, {"id": 13, "document_id": 1, "topic_id": 4, "question": "O que são os principais componentes do motor de combustão interna?", "answer": "Cabeçote, bloco e conjunto móvel."}, {"id": 14, "document_id": 1, "topic_id": 5, "question": "Qual é um dos primeiros veículos a vapor construído?", "answer": "Um triciclo a vapor"}, {"id": 15, "document_id": 1, "topic_id": 5, "question": "O que é o primeiro motor de combustão interna?", "answer": "Motor de combustão interna do ciclo Otto"}, {"id": 16, "document_id": 1, "topic_id": 5, "question": "Qual é um dos três componentes fundamentais do motor de combustão interna?", "answer": "Cabeçote"}, {"id": 17, "document_id": 2, "topic_id": 6, "question": "Qual é o combustível utilizado na locomotiva a vapor?", "answer": "o carvão ou a lenha"}, {"id": 18, "document_id": 2, "topic_id": 6, "question": "Como é que o calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira na locomotiva a vapor?", "answer": "transformando-a em vapor"}, {"id": 19, "document_id": 2, "topic_id": 6, "question": "Como movimenta a locomotiva a vapor?", "answer": "o vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes"}, {"id": 20, "document_id": 2, "topic_id": 6, "question": "Qual é o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor?", "answer": "pelo motor de combustão externa"}, {"id": 21, "document_id": 2, "topic_id": 6, "question": "Qual é o primeiro triciclo a vapor desenvolvido?", "answer": "o do francês Cugnot"}, {"id": 22, "document_id": 2, "topic_id": 7, "question": "Que tipo de combustível é utilizado na locomotiva a vapor?", "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."}, {"id": 23, "document_id": 2, "topic_id": 7, "question": "Como o calor produzido na locomotiva a vapor é utilizado?", "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor."}, {"id": 24, "document_id": 2, "topic_id": 7, "question": "Como a locomotiva a vapor é movida?", "answer": "A locomotiva a vapor é movida por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."}, {"id": 25, "document_id": 2, "topic_id": 7, "question": "Qual é o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor?", "answer": "O princípio de funcionamento da locomotiva a vapor é utilizar o calor produzido na aqueção da água para expandir o vapor e movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."}, {"id": 26, "document_id": 2, "topic_id": 7, "question": "Quem desenvolveu os primeiros triciclos a vapor?", "answer": "Foram desenvolvidos os primeiros triciclos a vapor, como o do francês Cugnot."}, {"id": 27, "document_id": 2, "topic_id": 8, "question": "Como é o funcionamento da locomotiva a vapor?", "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor. O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."}, {"id": 28, "document_id": 2, "topic_id": 8, "question": "Qual é o combustível utilizado na locomotiva a vapor?", "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."}, {"id": 29, "document_id": 2, "topic_id": 8, "question": "Qual é o tipo de motor utilizado na locomotiva a vapor?", "answer": "Um motor de combustão externa"}, {"id": 30, "document_id": 2, "topic_id": 8, "question": "Ouvidoras de calção foram desenvolvidas com base no princípio de funcionamento da locomotiva a vapor?", "answer": "Os primeiros triciclos a vapor, como o do francês Cugnot."}, {"id": 31, "document_id": 2, "topic_id": 8, "question": "Ouvidoras de calção são locomotivas a vapor?", "answer": "Não, são triciclos."}, {"id": 32, "document_id": 2, "topic_id": 9, "question": "Quais são os combustíveis utilizados na locomotiva a vapor?", "answer": "O combustível na locomotiva a vapor é o carvão ou a lenha."}, {"id": 33, "document_id": 2, "topic_id": 9, "question": "Como é utilizado o calor produzido na locomotiva a vapor?", "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor."}, {"id": 34, "document_id": 2, "topic_id": 9, "question": "Como funciona um tricíclo a vapor?", "answer": "Um tricíclo a vapor é movido por um motor de combustão externa, pois a queima do combustível ocorre fora dos compartimentos que produzem o movimento (cilindros)."}, {"id": 35, "document_id": 2, "topic_id": 9, "question": "Qual é o primeiro triciclo a vapor desenvolvido?", "answer": "O primeiro triciclo a vapor desenvolvido foi o do francês Cugnot."}, {"id": 36, "document_id": 2, "topic_id": 10, "question": "Qual é o combustível usado na locomotiva a vapor?", "answer": "O combustível é o carvão ou a lenha."}, {"id": 37, "document_id": 2, "topic_id": 10, "question": "Como funciona a locomotiva a vapor?", "answer": "O calor produzido é utilizado para aquecer água em uma caldeira, transformando-a em vapor. O vapor se expande e, com sua pressão, vai movimentar os êmbolos que acionam as rodas motrizes da locomotiva."}, {"id": 38, "document_id": 2, "topic_id": 10, "question": "Como funciona o triciclo a vapor?", "answer": "Seguindo o princípio de funcionamento da locomotiva a vapor, foram desenvolvidos os primeiros triciclos a vapor."}, {"id": 39, "document_id": 3, "topic_id": 11, "question": "Qual é a finalidade do motor de combustão interna?", "answer": "O motor de combustão interna é um conjunto de peças mecânicas e elétricas, cuja finalidade é produzir trabalho pela força de expansão resultante da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados."}, {"id": 40, "document_id": 3, "topic_id": 11, "question": "Quais são as principais partes do motor de combustão interna?", "answer": "As principais partes do motor de combustão interna são o cabeçote, o bloco conjunto móvel, as válvulas de admissão e escapamento, os cilindros e êmbolos, a árvore de manivelas e as câmaras de combustão."}, {"id": 41, "document_id": 3, "topic_id": 11, "question": "Em que modo o motor de combustão interna funciona?", "answer": "O motor de combustão interna funciona por meio da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados. O processo consiste em admissão, compressão, combustão e escapamento, que se repetem em uma ordem determinada."}, {"id": 42, "document_id": 3, "topic_id": 11, "question": "O que é a vantagem do motor de combustão interna em comparação ao motor externo?", "answer": "O motor de combustão interna tem um rendimento térmico maior que o possibilitado pela combustão externa. Isso ocorre porque o combustível é queimado em quantidades controladas, resultando um melhor aproveitamento da energia produzida na queima."}, {"id": 43, "document_id": 3, "topic_id": 11, "question": "Quais são as formas de agrupar os cilindros em um motor?", "answer": "Os cilindros podem ser agrupados de várias formas, dando origem a: motor em linha - quando os cilindros estão em uma mesma linha; motor em V - quando os cilindros são colocados lado a lado, formando ângulos menores de 180º; motor radial - quando os cilindros estão no mesmo plano, dispostos radialmente; motor com cilindros contrapostos - formado por cilindros um oposto ao outro com ângulo de 180º."}, {"id": 44, "document_id": 3, "topic_id": 12, "question": "Em quais combustíveis os veículos terrestres podem utilizar?", "answer": "Nos veículos terrestres (a gasolina ou a álcool), predomina o motor de quatro tempos que obedece ao ciclo de Otto."}, {"id": 45, "document_id": 3, "topic_id": 12, "question": "O que significa o ciclo de Otto no motor de quatro tempos?", "answer": "Cada cilindro executa quatro movimentos, na seguinte ordem: admissão - a mistura ar/combustível entra no cilindro; compressão - essa mistura é comprimida pelo êmbolo; combustão - a mistura se inflama, quando salta uma centelha entre os eletrodos da vela de ignição; escapamento - quando ocorre a saída dos gases produzidos na combustão da mistura de dentro dos cilindros."}, {"id": 46, "document_id": 3, "topic_id": 12, "question": "Quantas vezes por minuto um automóvel comum desenvolve a velocidade de 80km/h?", "answer": "Esse ciclo completo se repete mais de 1000 vezes por minuto quando um automóvel comum desenvolve a velocidade de 80km/h."}, {"id": 47, "document_id": 3, "topic_id": 12, "question": "Há motores construídos com quantos cilindros?", "answer": "Encontram-se motores a gás, a gasolina, a óleo diesel, a querosene, a álcool e movidos com outras misturas dos vários combustíveis existentes. Normalmente, os motores podem ser construídos com um ou com vários cilindros."}, {"id": 48, "document_id": 3, "topic_id": 12, "question": "Há motores de combustão interna com mais de dois cilindros?", "answer": "Os policilíndricos, com 4,6,8,12 ou mais cilindros, destinam-se a automóveis, locomotivas, navios, aviões."}, {"id": 49, "document_id": 3, "topic_id": 13, "question": "O que ocorre no motor de combustão interna durante o processo de queima?", "answer": "O combustível é queimado em quantidades controladas, resultando um melhor aproveitamento da energia produzida na queima."}, {"id": 50, "document_id": 3, "topic_id": 13, "question": "Em que tipos de veículos predomina o motor de quatro tempos?", "answer": "Nos veículos terrestres, o motor de quatro tempos predomina."}, {"id": 51, "document_id": 3, "topic_id": 13, "question": "Em que situações os motores podem ser construídos com um ou vários cilindros?", "answer": "Os motores podem ser construídos com um ou com vários cilindros."}, {"id": 52, "document_id": 3, "topic_id": 13, "question": "De que modo os cilindros podem ser agrupados em motores?", "answer": "Os cilindros podem ser agrupados de várias formas, dando origem a: motor em linha, motor em V, motor radial e motor com cilindros contrapostos."}, {"id": 53, "document_id": 3, "topic_id": 13, "question": "Quais são as principais partes de um motor de combustão interna?", "answer": "As principais partes de um motor de combustão interna são o cabeçote bloco conjunto móvel. No cabeçote, além das válvulas e outros componentes, podem ser encontradas as câmaras de combustão. O bloco é a estrutura do motor, onde estão agregados, entre outros, os seguintes elementos: cilindros e êmbolos árvore de manivelas cabeçote O conjunto móvel formado pelas bielas e árvore de manivelas transforma os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos em rotação da própria árvore de manivelas. Cada cilindro tem, no mínimo, duas válvulas: de admissão, que permite a entrada da mistura ar/combustível para a câmara; de escapamento, cuja função é dar passagem aos gases que se formam na combustão da mistura para o tubo de escape. A abertura e o fechamento dessas válvulas é feita de forma sincronizada com os movimentos dos êmbolos, que se repetem em uma ordem determinada."}, {"id": 54, "document_id": 3, "topic_id": 15, "question": "Qual a finalidade do motor de combustão interna?", "answer": "produzir trabalho pela força de expansão resultante da queima da mistura de ar com combustível, no interior de cilindros fechados"}, {"id": 55, "document_id": 3, "topic_id": 15, "question": "Qual é a ordem de movimentos executados pelos cilindros em um motor de quatro tempos em veículos terrestres?", "answer": "admissão - a mistura ar/combustível entra no cilindro; compressão - essa mistura é comprimida pelo êmbolo; combustão - a mistura se inflama, quando salta uma centelha entre os eletrodos da vela de ignição; escapamento - quando ocorre a saída dos gases produzidos na combustão da mistura de dentro dos cilindros"}, {"id": 56, "document_id": 3, "topic_id": 15, "question": "Em que tipos de motores normalmente se encontram motores monocilíndricos?", "answer": "implementos agrícolas, motonetas e pequenas lanchas"}, {"id": 57, "document_id": 3, "topic_id": 15, "question": "Em que tipos de motores se destina o policilíndrico?", "answer": "automóveis, locomotivas, navios, aviões"}, {"id": 58, "document_id": 3, "topic_id": 15, "question": "Em um motor de combustão interna, onde ocorre a queima da mistura ar/combustível?", "answer": "nas câmaras de combustão do cabeçote"}, {"id": 59, "document_id": 4, "topic_id": 16, "question": "Quais são os dois movimentos do êmbolo em um motor de dois tempos?", "answer": "Um ascendente e outro descendente"}, {"id": 60, "document_id": 4, "topic_id": 16, "question": "O que significa que um motor tem dois tempos?", "answer": "Completam seu ciclo de trabalho com dois movimentos do êmbolo, ou seja, uma volta da árvore de manivelas"}, {"id": 61, "document_id": 4, "topic_id": 16, "question": "Em um motor de dois tempos, onde a mistura ar/combustível entra?", "answer": "Pela janela de admissão, nas paredes dos cilindros"}, {"id": 62, "document_id": 4, "topic_id": 16, "question": "O que é a janela de transferência de mistura em um motor de dois tempos?", "answer": "É para forçar a mistura do cárter para a câmara de combustão"}, {"id": 63, "document_id": 4, "topic_id": 16, "question": "O que acontece após a combustão na câmara de combustão em um motor de dois tempos?", "answer": "Os gases produzidos expandem-se e arremessam o êmbolo para baixo, iniciando seu movimento descendente"}, {"id": 64, "document_id": 4, "topic_id": 18, "question": "Qual é a função das janelas nos motores de dois tempos?", "answer": "Janelas: São aberturas nas paredes dos cilindros, através das quais entra a mistura e saem os gases resultantes da sua queima."}, {"id": 65, "document_id": 4, "topic_id": 18, "question": "Descreva o funcionamento de um motor de dois tempos com três janelas.", "answer": "No primeiro movimento ascendente, o êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível. Essa mistura vem do carburador, entra pela janela de admissão e dirige-se para o cárter. Ao mesmo tempo o êmbolo comprime a mistura que está na câmara de combustão. Quando o êmbolo chega ao PMS, salta uma centelha na vela, provocando a combustão da mistura. Os gases produzidos expandem-se e arremessam o êmbolo para baixo, iniciando seu movimento descendente. No movimento descendente do êmbolo, os gases da combustão são expelidos pela janela de escape. Em seguida, abre-se a janela de transferência e a mistura do cárter é forçada a se dirigir para o interior do cilindro. Uma vez que a mistura passa pelo cárter o mesmo tem que ser seco, isto é, não pode ter óleo e é por este motivo que nos motores a 2 tempos o lubrificante tem que ser diluído no combustível."}, {"id": 66, "document_id": 4, "topic_id": 19, "question": "Quais são os dois movimentos do êmbolo em um motor de dois tempos?", "answer": "um ascendente e outro descendente"}, {"id": 67, "document_id": 4, "topic_id": 19, "question": "Quais são as três janelas nos motores de dois tempos?", "answer": "janela de admissão, janela de escapamento e janela de transferência da mistura do cárter para a câmara de combustão"}, {"id": 68, "document_id": 4, "topic_id": 19, "question": "Em que momento os gases da combustão são expelidos pelo motor de dois tempos?", "answer": "No movimento descendente do êmbolo"}, {"id": 69, "document_id": 4, "topic_id": 20, "question": "O que são motores de dois tempos?", "answer": "São os motores que completam seu ciclo de trabalho com dois movimentos do êmbolo, ou seja, uma volta da árvore de manivelas."}, {"id": 70, "document_id": 4, "topic_id": 20, "question": "Como é a abertura das paredes dos cilindros em motores de dois tempos?", "answer": "A maioria dos motores de dois tempos não possui válvulas. Esses motores têm abertura nas paredes dos cilindros, chamadas janelas, através das quais entra a mistura e saem os gases resultantes da sua queima."}, {"id": 71, "document_id": 4, "topic_id": 20, "question": "Qual tipos de motores de dois tempos possui uma válvula?", "answer": "Alguns tipos de dois tempos possuem apenas uma válvula: a de escapamento."}, {"id": 72, "document_id": 4, "topic_id": 20, "question": "Qual é a primeira etapa no ciclo de dois tempos?", "answer": "No primeiro, o êmbolo cria uma depressão no cárter, admitindo a mistura ar/combustível."}, {"id": 73, "document_id": 4, "topic_id": 20, "question": "Qual é a segunda etapa no ciclo de dois tempos?", "answer": "No movimento descendente do êmbolo, os gases da combustão são expelidos pela janela de escape."}, {"id": 74, "document_id": 5, "topic_id": 21, "question": "O que são motores que completam seu ciclo de trabalho com quatro movimentos do êmbolo?", "answer": "São os motores que completam seu ciclo de trabalho com quatro movimentos do êmbolo, ou seja, duas voltas da árvores de manivelas."}, {"id": 75, "document_id": 5, "topic_id": 21, "question": "Com quantos cilindros um motor de combustão interna pode ter?", "answer": "Um motor de combustão interna pode ter um ou mais cilindros."}, {"id": 76, "document_id": 5, "topic_id": 21, "question": "Qual é o primeiro movimento do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?", "answer": "O primeiro movimento do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos é a admissão."}, {"id": 77, "document_id": 5, "topic_id": 21, "question": "Em que ponto o êmbolo está localizado no primeiro tempo do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos?", "answer": "No primeiro tempo do ciclo de trabalho de um motor de 4 tempos, o êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."}, {"id": 78, "document_id": 5, "topic_id": 21, "question": "Qual é a ordem das quatro movimentações do êmbolo de um motor de 4 tempos?", "answer": "O motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."}, {"id": 79, "document_id": 5, "topic_id": 22, "question": "Quanto número de movimentos o êmbolo completa o ciclo de trabalho?", "answer": "São os motores que completam seu ciclo de trabalho com quatro movimentos do êmbolo, ou seja, duas voltas da árvores de manivelas."}, {"id": 80, "document_id": 5, "topic_id": 22, "question": "O que acontece no primeiro tempo do ciclo de trabalho do motor de 4 tempos?", "answer": "A válvula de escapamento permanece fechada; a da admissão abre- se progressivamente. O êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."}, {"id": 81, "document_id": 5, "topic_id": 22, "question": "O que acontece no segundo tempo do ciclo de trabalho do motor de 4 tempos?", "answer": "A válvula de admissão se fecha e a de escapamento permanece fechada. O êmbolo inverte seu movimento do PMI para o PMS, comprimindo a mistura na câmara de combustão."}, {"id": 82, "document_id": 5, "topic_id": 22, "question": "O que acontece no terceiro tempo do ciclo de trabalho do motor de 4 tempos?", "answer": "A válvula de admissão e de escapamento continuam fechadas. A mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela. Com a queima formam-se gases que se expandem, impulsionando o êmbolo de volta para o PMI."}, {"id": 83, "document_id": 5, "topic_id": 22, "question": "O que acontece no quarto tempo do ciclo de trabalho do motor de 4 tempos?", "answer": "A válvula de admissão permanece fechada e a de escapamento abre-se, progressivamente, à medida que o êmbolo vai do PMI ao PMS, expelindo os gases resultantes da combustão."}, {"id": 84, "document_id": 5, "topic_id": 23, "question": "O que acontece com o motor de 4 tempos durante o 2º tempo?", "answer": "A válvula de admissão se fecha e a de escapamento permanece fechada. O êmbolo inverte seu movimento do PMI para o PMS, comprimindo a mistura na câmara de combustão."}, {"id": 85, "document_id": 5, "topic_id": 23, "question": "Com quantos movimentos do êmbolo o motor de combustão interna termina seu ciclo de trabalho?", "answer": "quatro movimentos"}, {"id": 86, "document_id": 5, "topic_id": 23, "question": "Qual é o único tempo que produz trabalho no motor de 4 tempos?", "answer": "o terceiro (combustão)"}, {"id": 87, "document_id": 5, "topic_id": 23, "question": "Qual é o papel do volante no funcionamento de um motor?", "answer": "regulariza o funcionamento do motor, compensando cineticamente os outros tempos que não produzem trabalho"}, {"id": 88, "document_id": 5, "topic_id": 23, "question": "Como transforma o volante os impulsos que recebe?", "answer": "em um movimento contínuo"}, {"id": 89, "document_id": 5, "topic_id": 25, "question": "Qual é o funcionamento de um motor de 4 tempos?", "answer": "O motor de 4 tempos funciona pela repetição ordenada de quatro movimentos: admissão compressão; combustão; escapamento."}, {"id": 90, "document_id": 5, "topic_id": 25, "question": "O que significa o êmbolo deslocar-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI?", "answer": "O êmbolo desloca-se do ponto morto superior PMS ao ponto morto inferior PMI, aspirando a mistura ar/combustível para o interior do cilindro."}, {"id": 91, "document_id": 5, "topic_id": 25, "question": "Em que tempo a mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela?", "answer": "O 3º tempo (combustão) a mistura comprimida é inflamada por uma centelha que salta entre os eletrodos da vela."}, {"id": 92, "document_id": 5, "topic_id": 25, "question": "Quantos movimentos o motor de 4 tempos completam seu ciclo de trabalho?", "answer": "Os motores que completam seu ciclo de trabalho com quatro movimentos do êmbolo, ou seja, duas voltas da árvores de manivelas."}, {"id": 93, "document_id": 5, "topic_id": 25, "question": "Qual é o papel do volante no funcionamento de um motor de 4 tempos?", "answer": "Um volante, instalado no extremo da árvore de manivelas, regulariza o funcionamento do motor, compensando cineticamente os outros tempos que não produzem trabalho."}, {"id": 94, "document_id": 6, "topic_id": 26, "question": "O que o cabeçote controla no motor?", "answer": "A entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão"}, {"id": 95, "document_id": 6, "topic_id": 26, "question": "O cabeçote permite que passe pelo motor o que?", "answer": "O líquido de arrefecimento e o óleo lubrificante"}, {"id": 96, "document_id": 6, "topic_id": 26, "question": "O cabeçote forma as câmaras de combustão em cada cilindro do motor?", "answer": "Sim, quando ele é instalado no bloco"}, {"id": 97, "document_id": 6, "topic_id": 26, "question": "O cabeçote é constituído de que componentes?", "answer": "Corpo; face de assentamento; dutos para líquido de arrefecimento; câmara de combustão; sedes de válvulas; dutos para óleo lubrificante"}, {"id": 98, "document_id": 6, "topic_id": 26, "question": "Qual função o cabeçote desempenha na guia das válvulas?", "answer": "Serve de fixação para as válvulas"}, {"id": 99, "document_id": 6, "topic_id": 27, "question": "O que é o cabeçote?", "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções."}, {"id": 100, "document_id": 6, "topic_id": 27, "question": "Em que se encontra a vedação no cabeçote?", "answer": "A vedação está instalada entre o cabeçote e o bloco."}, {"id": 101, "document_id": 6, "topic_id": 27, "question": "Com qual metal são fabricadas as sedes das válvulas?", "answer": "As sedes são normalmente fabricadas de aço."}, {"id": 102, "document_id": 6, "topic_id": 27, "question": "Com qual metal são fabricadas as guias das válvulas?", "answer": "As guias são normalmente fabricadas em latão, ferro fundido ou aço."}, {"id": 103, "document_id": 6, "topic_id": 27, "question": "Qual é a função do óleo lubrificante no cabeçote?", "answer": "Dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefecimento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."}, {"id": 104, "document_id": 6, "topic_id": 28, "question": "O que é a vedação entre o cabeçote e o bloco?", "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco é uma junta fabricada em amianto que se encontra entre o cabeçote e o bloco. Ela serve para isolar os condutos e as câmaras umas das outras, garantindo que cada uma cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro. Essa junta é reforçada com metais para resistir às altas temperaturas e pressões causadas pela combustão da mistura."}, {"id": 105, "document_id": 6, "topic_id": 28, "question": "Quais funções o cabeçote desempenha no motor?", "answer": "O cabeçote desempenha várias funções importantes no motor. Ele permite a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na queima da mistura, além de permitir a circulação de líquido de arrefecimento e de óleo lubrificante pelos dutos. O cabeçote também forma as câmaras de combustão e serve de fixação para vários componentes do motor, como válvulas e balancins."}, {"id": 106, "document_id": 6, "topic_id": 28, "question": "Como funciona a vedação entre o cabeçote e o bloco do motor?", "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco é uma junta fabricada em amianto que se encontra entre as perfurações do cabeçote e do bloco, garantindo que cada um se encaixe perfeitamente e que cada uma possa cumprir suas funções. A junta sofre esmagamentos durante a instalação, por isso deve ser substituída toda vez que o cabeçote for removido."}, {"id": 107, "document_id": 6, "topic_id": 29, "question": "O que é o cabeçote?", "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções: controla, através de válvulas, a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão; permite a passagem do líquido de arrefecimento e do óleo lubrificante pelos dutos; forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."}, {"id": 108, "document_id": 6, "topic_id": 29, "question": "Quais são os materiais utilizados na fabricação do cabeçote?", "answer": "O cabeçote é fabricado de ferro fundido ou de ligas leves."}, {"id": 109, "document_id": 6, "topic_id": 29, "question": "Qual é o propósito do cabeçote no motor?", "answer": "O cabeçote é constituído de: corpo; face de assentamento; dutos para líquido de arrefecimento; câmara de combustão; sedes de válvulas; dutos para óleo lubrificante."}, {"id": 110, "document_id": 6, "topic_id": 29, "question": "Descreva as funções do cabeçote em um motor.", "answer": "O cabeçote desempenha uma série de funções importantes. Ele serve de passagem para diversas substâncias necessárias ao funcionamento do motor e, por isso, dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefecimento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."}, {"id": 111, "document_id": 6, "topic_id": 29, "question": "Quais as vantagens de substituir a graxa em rolamentos dianteiros selados?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 112, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "O que é o cabeçote em um motor?", "answer": "O cabeçote constitui a parte superior do motor e desempenha diversas funções: controla, através de válvulas, a entrada da mistura e a saída dos gases produzidos na combustão; permite a passagem do líquido de arrefecimento e do óleo lubrificante pelos dutos; forma as câmaras de combustão mantendo-as vedadas para garantir a compressão do motor e o máximo aproveitamento da energia produzida na queima do combustível."}, {"id": 113, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Qual material é utilizado no fabrico do cabeçote?", "answer": "O cabeçote é fabricado de ferro fundido ou de ligas leves."}, {"id": 114, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Quais são as funções do cabeçote em um motor?", "answer": "Ele serve de passagem para diversas substâncias necessárias ao funcionamento do motor e, por isso, dispõe de dutos apropriados que permitem a: entrada de mistura para as câmaras de combustão; saída dos gases produzidos na queima da mistura; circulação do líquido de arrefecimento para resfriar o cabeçote; passagem de óleo para lubrificação do conjunto de balancins e guias de válvulas."}, {"id": 115, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Quais são as partes do cabeçote?", "answer": "O cabeçote é constituído de: corpo; face de assentamento; dutos para líquido de arrefecimento; câmara de combustão; sedes de válvulas; dutos para óleo lubrificante."}, {"id": 116, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Qual é a vedação entre o cabeçote e o bloco?", "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco é normalmente feita por uma junta fabricada em amianto e recebe reforços metálicos para resistir às altas temperaturas e pressões causadas pela combustão da mistura. Como a junta sofre esmagamentos durante a instalação do cabeçote, deve ser substituída toda vez que ele for retirado."}, {"id": 117, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Qual é a função da vedação entre o cabeçote e o bloco?", "answer": "Isola, também, os condutos, orifícios e câmaras uns dos outros, para que cada um cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro. Isso é possível porque as perfurações da vedação, do cabeçote e do bloco se correspondem perfeitamente."}, {"id": 118, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "Como o cabeçote mantém as câmaras de combustão fechadas?", "answer": "O cabeçote tem, ainda, cavidades para formar as câmaras de combustão em conjunto com os cilindros. Essas câmaras precisam ser hermeticamente fechadas para não haver perda de compressão. É por isso que há uma vedação, instalada entre o cabeçote e o bloco."}, {"id": 119, "document_id": 6, "topic_id": 30, "question": "O que é a junta fabricada em amianto?", "answer": "A vedação entre o cabeçote e o bloco do motor. Isola, também, os condutos, orifícios e câmaras uns dos outros, para que cada um cumpra suas funções sem sofrer interferência do outro. Isso é possível porque as perfurações da vedação, do cabeçote e do bloco se correspondem perfeitamente."}, {"id": 120, "document_id": 7, "topic_id": 31, "question": "O que variam os tipos de cabeçotes de acordo com?", "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora."}, {"id": 121, "document_id": 7, "topic_id": 31, "question": "Quais são os tipos de cabeçotes?", "answer": "Os tipos de cabeçotes podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."}, {"id": 122, "document_id": 7, "topic_id": 32, "question": "O que significa cabeçote com conjunto de balancins?", "answer": "cabeçote com conjunto de balancins"}, {"id": 123, "document_id": 7, "topic_id": 32, "question": "Quais são os tipos de cabeçotes de acordo com o sistema de distribuição motora?", "answer": "cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."}, {"id": 124, "document_id": 7, "topic_id": 32, "question": "Em que bloco do motor esses dispositivos funcionam?", "answer": "bloco do motor"}, {"id": 125, "document_id": 7, "topic_id": 33, "question": "O que são cabeçotes com árvore de comando de válvulas?", "answer": "cabeçotes com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas"}, {"id": 126, "document_id": 7, "topic_id": 33, "question": "Quais são os tipos de cabeçotes?", "answer": "cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas"}, {"id": 127, "document_id": 7, "topic_id": 33, "question": "Onde esses dispositivos funcionam?", "answer": "no bloco do motor"}, {"id": 128, "document_id": 7, "topic_id": 34, "question": "Quais são os tipos de cabeçotes comuns nos veículos?", "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."}, {"id": 129, "document_id": 7, "topic_id": 35, "question": "O que é o bloco do motor?", "answer": "Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."}, {"id": 130, "document_id": 7, "topic_id": 35, "question": "Quais são os dispositivos que funcionam no bloco do motor?", "answer": "Os dispositivos funcionam no bloco do motor. Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas."}, {"id": 131, "document_id": 7, "topic_id": 35, "question": "Descreva o funcionamento dos dispositivos no bloco do motor.", "answer": "Os dispositivos funcionam no bloco do motor. Os tipos de cabeçotes variam de acordo com o sistema de distribuição motora e podem ser: cabeçote com conjunto de balancins, sem árvore de comando de válvulas; cabeçote com árvore de comando de válvulas e demais dipositivos de válvulas; cabeçote em que não há comando de válvulas e dispositivos de válvulas. Esses dispositivos funcionam no bloco do motor."}, {"id": 132, "document_id": 8, "topic_id": 36, "question": "O que acontece se as válvulas de admissão e de escapamento não estiverem sincronizadas?", "answer": "As válvulas de admissão e de escapamento de cada cilindro devem abrir e fechar de forma sincronizada com os tempos do motor: admissão, compressão, combustão e escapamento. Esses movimentos das válvulas são feitos por meio da árvore de comando de válvulas que é acionada pela árvore de manivelas."}, {"id": 133, "document_id": 8, "topic_id": 36, "question": "O ponto de referência da distribuição mecânica é o que?", "answer": "O ponto de referência da distribuição mecânica é a posição da engrenagem da árvore de comando de válvulas, em relação à engrenagem da árvore de manivelas."}, {"id": 134, "document_id": 8, "topic_id": 36, "question": "Como as árvores de manivela e de comando de válvulas movem-se sicronizadamente?", "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."}, {"id": 135, "document_id": 8, "topic_id": 37, "question": "Qual é a relação de rotação das árvores de comando de válvulas e de manivelas?", "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas."}, {"id": 136, "document_id": 8, "topic_id": 37, "question": "Quais são os modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?", "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."}, {"id": 137, "document_id": 8, "topic_id": 38, "question": "O que é ponto de referência da distribuição mecânica?", "answer": "A posição da engrenagem da árvore de comando de válvulas, em relação à engrenagem da árvore de manivelas, recebe o nome de ponto de referência da distribuição mecânica."}, {"id": 138, "document_id": 8, "topic_id": 38, "question": "Como é feito o movimento das válvulas das válvulas de admissão e de escapamento de cada cilindro?", "answer": "Esses movimentos das válvulas são feitos por meio da árvore de comando de válvulas que é acionada pela árvore de manivelas. Essas árvores têm, cada uma, uma engrenagem."}, {"id": 139, "document_id": 8, "topic_id": 38, "question": "Como é ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?", "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."}, {"id": 140, "document_id": 8, "topic_id": 39, "question": "Quais são os diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?", "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."}, {"id": 141, "document_id": 8, "topic_id": 39, "question": "Qual é o nome da relação de rotação das árvores?", "answer": "A relação de rotação dessas árvores é 2:1"}, {"id": 142, "document_id": 8, "topic_id": 39, "question": "Qual é a relação entre o tempo de rotação da árvore de comando de válvulas e o tempo de rotação da árvore de manivelas?", "answer": "2:1"}, {"id": 143, "document_id": 8, "topic_id": 39, "question": "Qual é o objetivo da distribuição mecânica na coordenação da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão?", "answer": "As árvores (de manivela e de comando de válvulas) fazem parte da distribuição mecânica, que é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão."}, {"id": 144, "document_id": 8, "topic_id": 39, "question": "Como a distribuição mecânica coordena o controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão?", "answer": "a mistura de ar e combustível entra, em cada cilindro, no tempo certo; ocorre, também no tempo certo, a compressão da mistura; os gases resultantes da queima, em cada cilindro, saem por ocasião do tempo de escapamento"}, {"id": 145, "document_id": 8, "topic_id": 40, "question": "O que é distribuição mecânica?", "answer": "a distribuição mecânica é responsável pelo controle da entrada da mistura no motor e da saída dos gases produzidos na combustão"}, {"id": 146, "document_id": 8, "topic_id": 40, "question": "Qual é a relação de rotação das árvores de manivela e de comando de válvulas?", "answer": "a relação de rotação dessas árvores é 2:1, ou seja, para cada volta da árvore de comando de válvulas ocorrem duas voltas da árvore de manivelas"}, {"id": 147, "document_id": 8, "topic_id": 40, "question": "Qual é o nome da posição da engrenagem da árvore de comando de válvulas?", "answer": "o nome de ponto de referência da distribuição mecânica"}, {"id": 148, "document_id": 8, "topic_id": 40, "question": "Existe diversos tipos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas?", "answer": "Existem diversos modos de ligação entre a árvore de comando de válvulas e a árvore de manivelas, de acordo com o tipo de veículo e através dessas ligações as duas árvores movem-se sicronizadamente: com engrenamento direto; com corrente; com engrenagens intermediárias; com correia dentada."}, {"id": 149, "document_id": 8, "topic_id": 40, "question": "Como é que a coordenação é conseguida através de ângulos predeterminados?", "answer": "Esses ângulos são dados em graus de avanço e retardamento, de fechamento e abertura das válvulas para melhor enchimento dos cilindros. São indicados nos diagramas de válvulas."}, {"id": 150, "document_id": 9, "topic_id": 41, "question": "O que ocorre com a válvula de admissão?", "answer": "O diagrama indica o que ocorre com a válvula de admissão (azul)."}, {"id": 151, "document_id": 9, "topic_id": 41, "question": "O que ocorre com a válvula de escapamento?", "answer": "O diagrama indica o que ocorre com a válvula de escapamento (vermelho)."}, {"id": 152, "document_id": 9, "topic_id": 42, "question": "Qual é a válvula de admissão?", "answer": "azul"}, {"id": 153, "document_id": 9, "topic_id": 42, "question": "Qual é a válvula de escapamento?", "answer": "vermelho"}, {"id": 154, "document_id": 9, "topic_id": 42, "question": "Qual o processo que ocorre com a válvula de admissão?", "answer": "o diagrama indica o que ocorre com a válvula de admissão"}, {"id": 155, "document_id": 9, "topic_id": 42, "question": "Qual o processo que ocorre com a válvula de escapamento?", "answer": "o diagrama indica o que ocorre com a válvula de escapamento"}, {"id": 156, "document_id": 9, "topic_id": 42, "question": "O que é o diagrama?", "answer": "Nesse diagrama indica-se, separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão (azul) e com a de escapamento (vermelho)."}, {"id": 157, "document_id": 9, "topic_id": 43, "question": "Quais válvulas são representadas em vermelho e azul neste diagrama?", "answer": "Em que ocorre com a válvula de admissão (azul) e com a de escapamento (vermelho)"}, {"id": 158, "document_id": 9, "topic_id": 43, "question": "O que ocorre com a válvula de admissão (azul) neste diagrama?", "answer": "Separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão"}, {"id": 159, "document_id": 9, "topic_id": 43, "question": "O que ocorre com a válvula de escapamento (vermelho) neste diagrama?", "answer": "Separadamente, o que ocorre com a válvula de escapamento"}, {"id": 160, "document_id": 9, "topic_id": 44, "question": "Em qual diário ocorre abertura e fechamento da válvula de admissão?", "answer": "o diagrama indica-se separadamente"}, {"id": 161, "document_id": 9, "topic_id": 44, "question": "O que significa válvula de admissão azul?", "answer": "o que ocorre com a válvula de admissão (azul)"}, {"id": 162, "document_id": 9, "topic_id": 44, "question": "Como se comporta a válvula de escapamento na abertura?", "answer": "com a de escapamento (vermelho)"}, {"id": 163, "document_id": 9, "topic_id": 44, "question": "Qual é o motivo da abertura e fechamento das válvulas de admissão?", "answer": "Nesse diagrama indica-se, separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão (azul)"}, {"id": 164, "document_id": 9, "topic_id": 45, "question": "Quais são as válvulas que estão envolvidas no funcionamento de um sistema de veículos?", "answer": "Nesse diagrama indica-se, separadamente, o que ocorre com a válvula de admissão (azul) e com a de escapamento (vermelho). "}, {"id": 165, "document_id": 10, "topic_id": 46, "question": "Qual é o significado de OHV?", "answer": "OHV (over head valve ou válvula no cabeçote): comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."}, {"id": 166, "document_id": 10, "topic_id": 46, "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC?", "answer": "OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote): dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote. Esse motor pode suportar, por isso, um regime de rotação maior que o OHV."}, {"id": 167, "document_id": 10, "topic_id": 46, "question": "O que é DOHC (double over head camshaft) ou TC (twin-camshaft)?", "answer": "DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando): possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."}, {"id": 168, "document_id": 10, "topic_id": 46, "question": "Quais são os tipos de motores baseados na localização do comando de válvulas?", "answer": "De acordo com a localização do comando de válvulas, que controla sua abertura e fechamento, temos os tipos de motor a seguir descritos. OHV (over head valve ou válvula no cabeçote): comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote. OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote): dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote. Esse motor pode suportar, por isso, um regime de rotação maior que o OHV. DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando): possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento."}, {"id": 169, "document_id": 10, "topic_id": 46, "question": "Como funcionam os válvulas comandadas pelo cabeçote no OHV?", "answer": "No cabeçote estão alojados dois comandos que acionam as válvulas, dispostas em dois planos inclinados entre si. Neste caso, agem nos tuchos hidráulicos."}, {"id": 170, "document_id": 10, "topic_id": 47, "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC?", "answer": "OHV (over head valve ou válvula no cabeçote): comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote. OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote): dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote."}, {"id": 171, "document_id": 10, "topic_id": 47, "question": "O que significa DOHC?", "answer": "DOHC (double over head camshaft - duplo comando de válvulas) ou TC (twin-camshaft - duplo comando): possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento."}, {"id": 172, "document_id": 10, "topic_id": 48, "question": "O que significa OHV no contexto de comandos de válvulas?", "answer": "OHV significa \"over head valve ou válvula no cabeçote\": comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor, com hastes e balancins acionando as válvulas localizadas no cabeçote."}, {"id": 173, "document_id": 10, "topic_id": 48, "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC?", "answer": "OHV (over head valve ou válvula no cabeçote) e OHC (over head camshaft ou comando no cabeçote) são dois tipos diferentes de comandos de válvulas. OHC dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote, permitindo um regime de rotação maior."}, {"id": 174, "document_id": 10, "topic_id": 48, "question": "O que significa DOHC ou TC no contexto de comandos de válvulas?", "answer": "DOHC significa \"double over head camshaft - duplo comando de válvulas\", enquanto TC significa \"twin-camshaft - duplo comando\". Ambos possuem dois comandos de válvulas localizados no cabeçote, um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Os dois comandos atuam diretamente sobre as válvulas, sem balancins."}, {"id": 175, "document_id": 10, "topic_id": 49, "question": "Qual é o significado de OHV?", "answer": "OHV significa válvula no cabeçote"}, {"id": 176, "document_id": 10, "topic_id": 49, "question": "Qual é o significado de OHC?", "answer": "OHC significa comando no cabeçote"}, {"id": 177, "document_id": 10, "topic_id": 49, "question": "Qual é a diferença entre OHV e OHC?", "answer": "OHC dispensa hastes de válvulas, pois o comando de válvulas não fica no bloco, mas no cabeçote."}, {"id": 178, "document_id": 10, "topic_id": 49, "question": "O que é DOHC?", "answer": "DOHC significa duplo comando de válvulas"}, {"id": 179, "document_id": 10, "topic_id": 49, "question": "Como funciona o TC (twin-camshaft) em um veículo?", "answer": "TC significa duplo comando. Possui dois comandos de válvulas localizados no cabeçote - um aciona as válvulas de admissão e o outro, as de escapamento. Cada comando atua diretamente sobre as válvulas, sem balancins, aumentando ainda mais o regime de rotação que o motor pode suportar."}, {"id": 180, "document_id": 10, "topic_id": 50, "question": "Como se conhece o tipo de motor OHV?", "answer": "O comando de válvulas colocado ao lado dos cilindros no bloco do motor"}, {"id": 181, "document_id": 10, "topic_id": 50, "question": "Qual é o significado de OHV em motos?", "answer": "válvula no cabeçote"}, {"id": 182, "document_id": 10, "topic_id": 50, "question": "Qual é o significado de OHC em motos?", "answer": "comando no cabeçote"}, {"id": 183, "document_id": 10, "topic_id": 50, "question": "Qual é o significado de DOHC em motos?", "answer": "duplo comando de válvulas"}, {"id": 184, "document_id": 10, "topic_id": 50, "question": "Qual é o significado de TC em motos?", "answer": "twin-camshaft - duplo comando"}, {"id": 185, "document_id": 11, "topic_id": 51, "question": "Quais são os componentes básicos da estrutura da distribuição mecânica?", "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas;balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."}, {"id": 186, "document_id": 11, "topic_id": 51, "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas na distribuição mecânica?", "answer": "A árvore de comando de válvulas que gira acionada pela árvore de manivelas possui vários excêntricos chamados cames (ressaltos)."}, {"id": 187, "document_id": 11, "topic_id": 51, "question": "Quais são os movimentos alternados dos tuchos da distribuição mecânica?", "answer": "Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."}, {"id": 188, "document_id": 11, "topic_id": 51, "question": "Qual é o objetivo das válvulas com dispositivos de montagens na distribuição mecânica?", "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento."}, {"id": 189, "document_id": 11, "topic_id": 51, "question": "Quais são os dispositivos de regulagens na distribuição mecânica?", "answer": "Os balancins se movem como gangorras."}, {"id": 190, "document_id": 11, "topic_id": 52, "question": "O que é a árvore de comando de válvulas?", "answer": "A árvore de comando de válvulas que gira acionada pela árvore de manivelas possui vários excêntricos chamados cames (ressaltos)."}, {"id": 191, "document_id": 11, "topic_id": 52, "question": "O que são cames na árvore de comando de válvulas?", "answer": "Os cames contornam a árvore e sua posição varia de acordo com a marca e o tipo de motor. Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."}, {"id": 192, "document_id": 11, "topic_id": 52, "question": "Quais são os componentes da distribuição mecânica de um veículo?", "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas;balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."}, {"id": 193, "document_id": 11, "topic_id": 52, "question": "Quem é responsável pela ação das válvulas?", "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas). As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras. Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento. As válvulas fecham-se sob a ação de suas molas."}, {"id": 194, "document_id": 11, "topic_id": 52, "question": "Qual é a função dos balancins na árvore de comando de válvulas?", "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento. As válvulas fecham-se sob a ação de suas molas."}, {"id": 195, "document_id": 11, "topic_id": 53, "question": "O que compõe a estrutura da distribuição mecânica?", "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas;balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."}, {"id": 196, "document_id": 11, "topic_id": 53, "question": "Qual é a função dos tuchos na distribuição mecânica?", "answer": "Os tuchos têm forma cilíndrica e transmitem movimento às varetas (ou, quando estas não existem, diretamente às hastes das válvulas)."}, {"id": 197, "document_id": 11, "topic_id": 53, "question": "Como as árvores giram na distribuição mecânica?", "answer": "Quando as árvores giram, seus cames acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."}, {"id": 198, "document_id": 11, "topic_id": 53, "question": "Quais são os dispositivos de regulagens na distribuição mecânica?", "answer": "Os dispositivos de regulagens são parte da estrutura da distribuição mecânica."}, {"id": 199, "document_id": 11, "topic_id": 53, "question": "Como as válvulas se movem na distribuição mecânica?", "answer": "As válvulas fecham-se sob a ação de suas molas."}, {"id": 200, "document_id": 11, "topic_id": 54, "question": "Quais são os principais componentes da estrutura da distribuição mecânica?", "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas;balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."}, {"id": 201, "document_id": 11, "topic_id": 54, "question": "Qual é a função das varetas na distribuição mecânica?", "answer": "As varetas recebem movimento dos tuchos e transmite-o aos balancins, que se movem como gangorras."}, {"id": 202, "document_id": 11, "topic_id": 54, "question": "Como funciona o movimento das válvulas?", "answer": "Os balancins pressionam as válvulas para baixo, deixando uma abertura para a passagem de mistura ou gases de escapamento."}, {"id": 203, "document_id": 11, "topic_id": 55, "question": "Qual é a estrutura da distribuição mecânica?", "answer": "A estrutura da distribuição mecânica compõe-se basicamente de: árvore de comando de válvulas; tuchos; varetas; balancins; dispositivos de regulagens; válvulas com dispositivos de montagens; árvore de manivelas."}, {"id": 204, "document_id": 11, "topic_id": 55, "question": "Qual é o papel das válvulas de câmbara de combustão em um veículo?", "answer": "As válvulas de câmbara de combustão possuem o papel de permitir a ingressão de ar e combustível na câmara de ardentes e, posteriormente, sua expulsão de forma alternada e em sincronia com o movimento do motor."}, {"id": 205, "document_id": 11, "topic_id": 55, "question": "Como as válvulas são movimentadas durante o funcionamento do veículo?", "answer": "As válvulas são movimentadas por meio de uma árvore de comando de válvulas que gira acionada pela árvore de manivelas. Quando as árvores giram, seus excêntricos chamados cames (ressaltos) acionam tuchos, dando-lhes movimentos alternados."}, {"id": 206, "document_id": 12, "topic_id": 56, "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas?", "answer": "Sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."}, {"id": 207, "document_id": 12, "topic_id": 56, "question": "Onde o encontra-se a árvore de comando de válvulas?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."}, {"id": 208, "document_id": 12, "topic_id": 56, "question": "O que são os munhões e os cames na árvore de comando de válvulas?", "answer": "Os munhões são apoiados em seu alojamento por meio de munhões, enquanto os cames (ressaltos) têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície."}, {"id": 209, "document_id": 12, "topic_id": 56, "question": "Quais são os tipos de motores que podem ter buchas ou casquilhos entre os munhões e os mancais de apoio?", "answer": "Alguns tipos de motores possuem buchas ou casquilhos entre os munhões e os mancais de apoio, esses casquilhos, bem como as buchas, são de materiais anti-fricção, que evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais."}, {"id": 210, "document_id": 12, "topic_id": 56, "question": "Como é o começo acionamento da bomba de combustível em motores com distribuidores?", "answer": "Em alguns motores equipados com bombas mecânicas os comandos de válvulas possuem o começo de acionamento da bomba de combustível que tem o funcionamento semelhante ao dos cames que acionam os tuchos e balancins. Entretanto, para acionar suavemente a bomba, esse começo não é oval como os outros – seu perfil é circular e sua posição é excêntrica em relação ao seu eixo de rotação."}, {"id": 211, "document_id": 12, "topic_id": 57, "question": "Quais são as funções da árvore de comando de válvulas?", "answer": "A árvore de comando de válvulas tem as seguintes funções: sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."}, {"id": 212, "document_id": 12, "topic_id": 57, "question": "Onde a árvore de comando de válvulas é instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."}, {"id": 213, "document_id": 12, "topic_id": 57, "question": "Qual é a composição básica da árvore de comando de válvulas?", "answer": "A figura seguinte indica as partes básicas da árvore de comando de válvulas: munhão; cames (ressaltos). A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões."}, {"id": 214, "document_id": 12, "topic_id": 57, "question": "Quais são os elementos antifricção na árvore de comando de válvulas?", "answer": "Alguns tipos de motores possuem buchas ou casquilhos entre os munhões e os mancais de apoio. Esses casquilhos, bem como as buchas, são de materiais anti-fricção, que evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais."}, {"id": 215, "document_id": 12, "topic_id": 57, "question": "Qual é o número de munhões da árvore de comando de válvulas?", "answer": "O número de munhões varia de aordo com o tipo de árvore, mas, sempre em quantidade suficiente para que a árvore não sofra empenamento."}, {"id": 216, "document_id": 12, "topic_id": 58, "question": "Qual é a função da árvore de comando de válvulas?", "answer": "Sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."}, {"id": 217, "document_id": 12, "topic_id": 58, "question": "Em quais partes da árvore de comando de válvulas está confeccionada uma aço especial?", "answer": "A árvore de comando de válvulas e a sua alojamento por meio de munhões."}, {"id": 218, "document_id": 12, "topic_id": 58, "question": "O que evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais?", "answer": "Casquilhos entre os munhões e os mancais, que são de materiais anti-fricção."}, {"id": 219, "document_id": 12, "topic_id": 58, "question": "Quais são as superfícies da árvore que têm de aço endurecido?", "answer": "Os munhões e os cames."}, {"id": 220, "document_id": 12, "topic_id": 58, "question": "Quais são as outras possibilidades de instalação da árvore de comando de válvulas no motor?", "answer": "No bloco do motor ou no cabeçote."}, {"id": 221, "document_id": 12, "topic_id": 60, "question": "Qual é o propósito da árvore de comando de válvulas?", "answer": "A árvore de comando de válvulas tem as seguintes funções: sincroniza a abertura e o fechamento das válvulas com o movimento dos êmbolos; estabelece a ordem de ignição dos cilindros; é um dos responsáveis pelo limite de rotação do motor."}, {"id": 222, "document_id": 12, "topic_id": 60, "question": "Onde é que essa árvore está instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, essa árvore é instalada no bloco do motor ou no cabeçote."}, {"id": 223, "document_id": 12, "topic_id": 60, "question": "Como é confeccionada a árvore de comando de válvulas?", "answer": "A árvore é confeccionada em aço especial e apoiada em seu alojamento por meio de munhões. Alguns tipos de motores possuem buchas ou casquilhos entre os munhões e os mancais de apoio."}, {"id": 224, "document_id": 12, "topic_id": 60, "question": "Como se evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais?", "answer": "Os casquilhos, bem como as buchas, são de materiais anti-fricção, que evita o desgaste acelerado dos munhões e mancais."}, {"id": 225, "document_id": 12, "topic_id": 60, "question": "Quais é o funcionamento dos cames da árvore de comando de válvulas?", "answer": "Os cames têm, geralmente, perfil oval para que, ao girarem, acionem os dispositivos que estejam em contato com sua superfície, que podem ser: tuchos ou balancins."}, {"id": 226, "document_id": 13, "topic_id": 61, "question": "O que são os tuchos?", "answer": "Os tuchos são fabricados de aço especial, o que lhes garante maior durabilidade. Sua finalidade é transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."}, {"id": 227, "document_id": 13, "topic_id": 61, "question": "O que é um tucho hidráulico?", "answer": "O tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor."}, {"id": 228, "document_id": 13, "topic_id": 61, "question": "Como funciona o tucho hidráulico?", "answer": "O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior. A válvula de esfera controla um canal que liga uma câmara à outra. O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento."}, {"id": 229, "document_id": 13, "topic_id": 61, "question": "Quais são as causas de ruído nos tuchos?", "answer": "Os tuchos produzem ruídos quando ocorre: folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."}, {"id": 230, "document_id": 13, "topic_id": 62, "question": "Quais são os dois tipos de tuchos?", "answer": "Os tuchos são fabricados de aço especial, o que lhes garante maior durabilidade. Sua finalidade é transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas. Além do tipo convencional, de corpo único, existe o tucho hidráulico"}, {"id": 231, "document_id": 13, "topic_id": 62, "question": "Qual é a finalidade do tucho hidráulico?", "answer": "O tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor. O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior. A válvula de esfera controla um canal que liga uma câmara à outra."}, {"id": 232, "document_id": 13, "topic_id": 62, "question": "Como funciona o tucho hidráulico?", "answer": "O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento. Elimina-se, assim, o ruído que caracteriza a batida de válvulas."}, {"id": 233, "document_id": 13, "topic_id": 62, "question": "Com que frequência precisamos de mudar o tucho hidráulico?", "answer": "Os tuchos hidráulicos devem ser regulados de acordo com as especificações do fabricante do motor."}, {"id": 234, "document_id": 13, "topic_id": 62, "question": "Como saber se o túcho está funcionando corretamente?", "answer": "Os tuchos produzem ruídos quando ocorre: folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."}, {"id": 235, "document_id": 13, "topic_id": 63, "question": "Qual é a finalidade dos tuchos?", "answer": "Transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."}, {"id": 236, "document_id": 13, "topic_id": 63, "question": "Qual é a diferença entre os tuchos convencionais e hidráulicos?", "answer": "O tucho hidráulico possui uma câmara de óleo no interior, alimentada pelo sistema de lubrificação do próprio motor."}, {"id": 237, "document_id": 13, "topic_id": 63, "question": "Como funcionam os tuchos hidráulicos?", "answer": "O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior. A válvula de esfera controla um canal que liga uma câmara à outra. O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento."}, {"id": 238, "document_id": 13, "topic_id": 63, "question": "Com o uso de tuchos hidráulicos, quais são as vantagens?", "answer": "Elimina-se a necessidade de regulagens periódicas das válvulas, devidas à variação de temperatura e desgastes, pois essas diferenças são corrigidas automaticamente."}, {"id": 239, "document_id": 13, "topic_id": 63, "question": "Quais são as situações em que os tuchos produzem ruídos?", "answer": "Folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."}, {"id": 240, "document_id": 13, "topic_id": 64, "question": "Qual é a finalidade dos tuchos?", "answer": "Transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."}, {"id": 241, "document_id": 13, "topic_id": 64, "question": "Qual é o tipo de tuchos existente além do tipo convencional?", "answer": "O tipo convencional, de corpo único, existe o tucho hidráulico."}, {"id": 242, "document_id": 13, "topic_id": 64, "question": "Como é a câmara de óleo no interiro do tucho hidráulico?", "answer": "O interior do tucho hidráulico é cilíndrico, com um êmbolo movendo-se entre as duas câmaras: superior e inferior."}, {"id": 243, "document_id": 13, "topic_id": 64, "question": "O óleo sob pressão permite que o tucho hidráulico funcione como?", "answer": "Auto-ajustando seu comprimento."}, {"id": 244, "document_id": 13, "topic_id": 64, "question": "Como é que os tuchos hidráulicos eliminam o ruído da batida de válvulas?", "answer": "Elimina-se, assim, o ruído que caracteriza a batida de válvulas."}, {"id": 245, "document_id": 13, "topic_id": 65, "question": "Qual a função dos tuchos?", "answer": "Transmitir os movimentos dos cames da árvore de comando de válvulas para as hastes de comando de balancins ou, diretamente, às hastes das válvulas."}, {"id": 246, "document_id": 13, "topic_id": 65, "question": "Existem tipos diferentes de tuchos?", "answer": "Além do tipo convencional, de corpo único, existe o tucho hidráulico, que é composto do corpo e dispositivos que se alojam em seu interior."}, {"id": 247, "document_id": 13, "topic_id": 65, "question": "O que ocorre quando o tucho hidráulico está fora de lubrificação?", "answer": "O óleo sob pressão possibilita ao tucho funcionar sem folga, auto-ajustando seu comprimento."}, {"id": 248, "document_id": 13, "topic_id": 65, "question": "Como se regulam os tuchos hidráulicos?", "answer": "Os tuchos hidráulicos devem ser regulados de acordo com as especificações do fabricante do motor."}, {"id": 249, "document_id": 13, "topic_id": 65, "question": "Quais são alguns ruídos que os tuchos produzem?", "answer": "Folga excessiva entre eles e as válvulas do motor; nível baixo de óleo no motor; avarias no dispositivo hidráulico do tucho; desgastes na carcaça dos próprios tuchos."}, {"id": 250, "document_id": 14, "topic_id": 66, "question": "Qual é a localização mais comum do conjunto de balancins na árvore de comando de válvulas?", "answer": "A localização mais comum é no cabeçote do motor e, dependendo da marca e do tipo do motor, é movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas ou por meio das hastes e tuchos acionados por essa árvore."}, {"id": 251, "document_id": 14, "topic_id": 66, "question": "O conjunto de balancins abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros?", "answer": "É movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas ou por meio das hastes e tuchos acionados por essa árvore."}, {"id": 252, "document_id": 14, "topic_id": 66, "question": "O conjunto de balancins possui quais componentes básicos?", "answer": "O conjunto tem os seguintes componentes básicos: eixo; balancins; dispositivos de regulagem; suportes de apoio do eixo; grampo de retenção."}, {"id": 253, "document_id": 14, "topic_id": 66, "question": "O eixo do conjunto de balancins traz ajustados todos os componentes do conjunto?", "answer": "O eixo deve trazer bem ajustados todos os componentes do conjunto."}, {"id": 254, "document_id": 14, "topic_id": 66, "question": "Qual é a origem dos balancins?", "answer": "Os balancins, em ferro fundido ou aço, têm formato alongado: uma de suas extremidades tem uma sapata que se assenta sobre a haste ou sobre o tucho; na outra extremidade, há um orifício roscado para alojar o dispositivo de regulagem. No centro, o balancim possui um orifício para encaixar-se no eixo do conjunto."}, {"id": 255, "document_id": 14, "topic_id": 67, "question": "O que é conjunto de balancins?", "answer": "O conjunto de balancins é um conjunto mecânico fabricado em aço que abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros."}, {"id": 256, "document_id": 14, "topic_id": 67, "question": "Onde é mais comum encontrar o conjunto de balancins?", "answer": "A localização mais comum do conjunto de balancins é no cabeçote do motor."}, {"id": 257, "document_id": 14, "topic_id": 67, "question": "Com que material são fabricados os balancins?", "answer": "Os balancins podem ser feitos de ferro fundido ou aço."}, {"id": 258, "document_id": 14, "topic_id": 67, "question": "Como regula-se a folga entre o balancim e o pé da válvula?", "answer": "A folga é regulada por um parafuso todo roscado e sem cabeça, chamado de dispositivo de regulagem, que é rosqueado no balancim e travado por uma porca."}, {"id": 259, "document_id": 14, "topic_id": 67, "question": "Quais são os suportes de apoio do conjunto de balancins?", "answer": "Os suportes de apoio são metálicos e aparafusados convenientemente ao longo do cabeçote do motor."}, {"id": 260, "document_id": 14, "topic_id": 68, "question": "Qual é a localização mais comum do conjunto de balancins no motor?", "answer": "No cabeçote do motor"}, {"id": 261, "document_id": 14, "topic_id": 68, "question": "O conjunto de balancins é movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas?", "answer": "Depende da marca e do tipo do motor"}, {"id": 262, "document_id": 14, "topic_id": 68, "question": "O que abre e fecha as válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros?", "answer": "O conjunto de balancins"}, {"id": 263, "document_id": 14, "topic_id": 68, "question": "Quais são os componentes básicos do conjunto de balancins?", "answer": "Eixo; balancins; dispositivos de regulagem; suportes de apoio do eixo; grampo de retenção"}, {"id": 264, "document_id": 14, "topic_id": 68, "question": "O que é o conjunto de balancins?", "answer": "Um conjunto de dispositivos mecânicos fabricados em aço que abre e fecha as válvulas de admissão e de escapamento através de um conjunto de dispositivos mecânicos fabricados em aço."}, {"id": 265, "document_id": 14, "topic_id": 69, "question": "O conjunto de balancins abre e fecha quais válvulas de acordo com a ordem de ignição dos cilindros?", "answer": "O conjunto de balancins abre e fecha as válvulas de admissão e de escapamento."}, {"id": 266, "document_id": 14, "topic_id": 69, "question": "Em que parte do motor a árvore de comando de válvulas está localizada?", "answer": "Sua localização mais comum é no cabeçote do motor."}, {"id": 267, "document_id": 14, "topic_id": 69, "question": "O conjunto de balancins tem que ser fabricado de qual material?", "answer": "Deve ter grande durabilidade, por isso é fabricado de aço."}, {"id": 268, "document_id": 14, "topic_id": 69, "question": "Qual é a função do grampo de retenção?", "answer": "É preso a uma extremidade do conjunto de balancins."}, {"id": 269, "document_id": 14, "topic_id": 69, "question": "Como os balancins são mantidos em seus lugares no eixo?", "answer": "Os balancins são mantidos em seus lugares por molas helicoidais de aço e suportes de apoio do eixo."}, {"id": 270, "document_id": 14, "topic_id": 70, "question": "O que é a folga entre o balancim e o pé da válvula?", "answer": "A folga entre o balancim e o pé da válvula é regulada por um parafuso todo roscado e sem cabeça – o dispositivo de regulagem que é rosqueado no balancim e travado por uma porca."}, {"id": 271, "document_id": 14, "topic_id": 70, "question": "O conjunto de balancins é movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas ou por meio das hastes e tuchos?", "answer": "Sua localização mais comum é no cabeçote do motor e, dependendo da marca e do tipo do motor, é movido diretamente pelos cames da árvore de comando de válvulas ou por meio das hastes e tuchos acionados por essa árvore."}, {"id": 272, "document_id": 14, "topic_id": 70, "question": "Qual é o eixo do conjunto de balancins?", "answer": "O eixo deve trazer bem ajustados todos os componentes do conjunto. Deve ter, também, grande durabilidade. Por isso, é fabricado de aço e sua superfície submetida a um tratamento especial."}, {"id": 273, "document_id": 15, "topic_id": 71, "question": "Deve-se inspecionar periodicamente os balancins do veículo? ", "answer": "A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."}, {"id": 274, "document_id": 15, "topic_id": 71, "question": "Quais são os principais pontos a observar na inspeção dos balancins?", "answer": "São os seguintes procedimentos de manutenção que devem ser observados para garantir uma lubrificação normal do motor: trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."}, {"id": 275, "document_id": 15, "topic_id": 72, "question": "Quais são os principais pontos a observar durante a substituição de balancins?", "answer": "O conjunto de balancins deve ter seus elementos inspecionados periodicamente e de acordo com as instruções do fabricante do motor. A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens. São os seguintes procedimentos de manutenção que devem ser observados para garantir uma lubrificação normal do motor: trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo. O quadro a seguir apresenta os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor."}, {"id": 276, "document_id": 15, "topic_id": 72, "question": "Quando devo trocar o óleo de balancins?", "answer": "A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."}, {"id": 277, "document_id": 15, "topic_id": 72, "question": "Quais são alguns exemplos de substituições que podem ser realizadas durante a inspeção de balancins?", "answer": "O conjunto de balancins deve ter seus elementos inspecionados periodicamente e de acordo com as instruções do fabricante do motor. A inspeção tem como finalidade realizar possíveis substituições e regulagens."}, {"id": 278, "document_id": 15, "topic_id": 72, "question": "Quanto tempo deveria esperar realizar a substituição de balancins?", "answer": "São os seguintes procedimentos de manutenção que devem ser observados para garantir uma lubrificação normal do motor: trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo. O quadro a seguir apresenta os detalhes mais freqüentes na lubrificação do motor."}, {"id": 279, "document_id": 15, "topic_id": 73, "question": "Quanto tempo deve ter os balancins de um veículo inspecionados?", "answer": "Aspecto às diretrizes do fabricante."}, {"id": 280, "document_id": 15, "topic_id": 73, "question": "Qual é o objetivo da inspeção periódica dos balancins?", "answer": "Realizar substituições e regulagens."}, {"id": 281, "document_id": 15, "topic_id": 73, "question": "Quais os procedimentos de manutenção importantes para garantir lubrificação normal no motor?", "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados; utilizar óleo recomendado; verificar nível do óleo e observar a sinalização de pressão de óleo no painel."}, {"id": 282, "document_id": 15, "topic_id": 74, "question": "Em que intervalo recomendado é necessário trocar o óleo do veículo?", "answer": "trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo"}, {"id": 283, "document_id": 15, "topic_id": 74, "question": "O quão frequentemente o óleo de um veículo deve ser trocado?", "answer": "nos períodos recomendados"}, {"id": 284, "document_id": 15, "topic_id": 74, "question": "O que é o objetivo da inspeção dos elementos de balançinhas?", "answer": "realizar possíveis substituições e regulagens"}, {"id": 285, "document_id": 15, "topic_id": 74, "question": "Quais são os procedimentos de manutenção para garantir uma lubrificação normal do motor?", "answer": "trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo"}, {"id": 286, "document_id": 15, "topic_id": 75, "question": "Qual procedimento de manutenção deve ser observado para garantir lubrificação normal do motor?", "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."}, {"id": 287, "document_id": 15, "topic_id": 75, "question": "Quais são os seguintes procedimentos de manutenção que devem ser observados para garantir uma lubrificação normal do motor?", "answer": "Trocar óleo e filtro de óleo nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; utilizar o óleo recomendado; verificar, periodicamente, o nível do óleo; observar, no painel, a sinalização de pressão de óleo."}, {"id": 288, "document_id": 15, "topic_id": 75, "question": "Deve-se utilizar o óleo recomendado para lubrificação do motor?", "answer": "Sim, deve-se utilizar o óleo recomendado."}, {"id": 289, "document_id": 15, "topic_id": 75, "question": "Quanto tempo devem ser trocados óleo e filtro de óleo?", "answer": "Deverão ser trocados nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo."}, {"id": 290, "document_id": 15, "topic_id": 75, "question": "Como se verifica o nível do óleo?", "answer": "Verificar, periodicamente, o nível do óleo."}, {"id": 291, "document_id": 16, "topic_id": 76, "question": "O que precisam resistir as válvulas de motor?", "answer": "temperaturas elevadas; desgaste mecânico; corrosão"}, {"id": 292, "document_id": 16, "topic_id": 76, "question": "Há quais tipos de válvulas de motor?", "answer": "válvula de admissão; válvula de escapamento"}, {"id": 293, "document_id": 16, "topic_id": 76, "question": "Qual é a função da válvula de admissão?", "answer": "permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo"}, {"id": 294, "document_id": 16, "topic_id": 76, "question": "Qual é a função da válvula de escapamento?", "answer": "permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão"}, {"id": 295, "document_id": 16, "topic_id": 76, "question": "Por quê a válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas que a de admissão?", "answer": "os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão"}, {"id": 296, "document_id": 16, "topic_id": 77, "question": "Quais são os dois tipos de válvulas de acordo com sua função?", "answer": "Há dois tipos de válvulas de acordo com sua função: válvula de admissão; válvula de escapamento."}, {"id": 297, "document_id": 16, "topic_id": 77, "question": "Quais são as funções da válvula de admissão?", "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."}, {"id": 298, "document_id": 16, "topic_id": 77, "question": "Quais são as funções da válvula de escapamento?", "answer": "A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."}, {"id": 299, "document_id": 16, "topic_id": 77, "question": "Por que a válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão?", "answer": "O gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."}, {"id": 300, "document_id": 16, "topic_id": 77, "question": "Quais são os três fatores que as válvulas precisam resistir?", "answer": "As válvulas são confeccionadas de aços especiais. Há dois tipos de válvulas de acordo com sua função: válvula de admissão; válvula de escapamento. As válvulas precisam resistir a: temperaturas elevadas; desgaste mecânico; corrosão."}, {"id": 301, "document_id": 16, "topic_id": 78, "question": "O que são válvulas do motor?", "answer": "válvulas do motor são hastes que possuem uma das extremidades achatadas, em forma de disco, e que se assentam perfeitamente em suas sedes no cabeçote"}, {"id": 302, "document_id": 16, "topic_id": 78, "question": "Qual é a função da válvula de admissão?", "answer": "permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."}, {"id": 303, "document_id": 16, "topic_id": 78, "question": "Qual é a diferença entre a válvula de admissão e a válvula de escapamento?", "answer": "A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."}, {"id": 304, "document_id": 16, "topic_id": 79, "question": "Qual é a diferença entre as válvulas de admissão e de escapamento?", "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo. A cabeça da válvula de admissão tem um diâmetro maior do que o da cabeça da válvula de escapamento para facilitar a entrada da mistura no cilindro. A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão. A válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão."}, {"id": 305, "document_id": 16, "topic_id": 80, "question": "O que é a válvula de admissão?", "answer": "A válvula de admissão tem duas funções: permitir a entrada da mistura de ar e combustível, na câmara de combustão, no tempo exato de sua admissão, causada pelo êmbolo; vedar a abertura de admissão, no tempo exato de sua compressão, também causada pelo êmbolo."}, {"id": 306, "document_id": 16, "topic_id": 80, "question": "O que é a válvula de escapamento?", "answer": "A válvula de escapamento também tem duas funções: permitir o escapamento dos gases resultantes da queima da mistura; vedar a abertura do escapamento no tempo exato de compressão."}, {"id": 307, "document_id": 16, "topic_id": 80, "question": "Como é o diâmetro da cabeça da válvula de admissão em comparação à válvula de escapamento?", "answer": "A cabeça da válvula de admissão tem um diâmetro maior do que o da cabeça da válvula de escapamento para facilitar a entrada da mistura no cilindro."}, {"id": 308, "document_id": 16, "topic_id": 80, "question": "Para que função a válvula de admissão é confeccionada de aços especiais?", "answer": "As válvulas são confeccionadas de aços especiais por essa razão, as válvulas precisam resistir a: temperaturas elevadas; desgaste mecânico; corrosão."}, {"id": 309, "document_id": 16, "topic_id": 80, "question": "A válvula de escapamento é fabricada de material mais resistente a temperaturas elevadas do que a de admissão por que razão?", "answer": "Os gases resultantes da queima da mistura têm temperaturas mais elevadas do que a mistura que entra pela válvula de admissão."}, {"id": 310, "document_id": 17, "topic_id": 81, "question": "O que acontece com a válvula quando não está pressionada pelo balancim ou came da árvore de comando de válvulas?", "answer": "Se a válvula não está pressionada pelo balancim ou came da árvore de comando de válvulas, sua cabeça deve acasalar-se perfeitamente na sua sede, na câmara de combustão."}, {"id": 311, "document_id": 17, "topic_id": 81, "question": "Qual é a função da margem na válvula?", "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pela ação do calor da combustão."}, {"id": 312, "document_id": 17, "topic_id": 82, "question": "Qual é a função da margem na válvula?", "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pela ação do calor da combustão."}, {"id": 313, "document_id": 17, "topic_id": 82, "question": "Onde acontece a abertura da válvula?", "answer": "Esse deslocamento ocorre quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."}, {"id": 314, "document_id": 17, "topic_id": 82, "question": "Quando acontece o fechamento da válvula?", "answer": "O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."}, {"id": 315, "document_id": 17, "topic_id": 82, "question": "Qual é a finalidade da inclinação da face de assentamento?", "answer": "A inclinação da face de assentamento é igual a da sede da válvula para vedar completamente a saída de mistura ou de gases, quando a válvula está fechada."}, {"id": 316, "document_id": 17, "topic_id": 83, "question": "O que significa que a inclinação da face de assentamento da válvula deve ser igual a da sede da válvula?", "answer": "A inclinação da face de assentamento da válvula é igual a da sede da válvula para vedar completamente a saída de mistura ou de gases, quando a válvula está fechada."}, {"id": 317, "document_id": 17, "topic_id": 83, "question": "Descreva a margem e sua função na válvula.", "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pela ação do calor da combustão."}, {"id": 318, "document_id": 17, "topic_id": 83, "question": "O que significa que a abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas?", "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas. Esse deslocamento ocorre quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."}, {"id": 319, "document_id": 17, "topic_id": 84, "question": "Quais são as partes que formam a válvula?", "answer": "A válvula é formada por uma série de partes que garantem seu funcionamento adequado: cabeça, margem, face de assentamento, haste, pé de válvula e canalete."}, {"id": 320, "document_id": 17, "topic_id": 84, "question": "Qual é o papel da margem na válvula?", "answer": "A margem é uma faixa situada entre a cabeça e a face de assentamento da válvula e garante que a face de assentamento, por um certo tempo, não se deforme pela ação do calor da combustão."}, {"id": 321, "document_id": 17, "topic_id": 84, "question": "Como ocorre a abertura da válvula?", "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas. Esse deslocamento ocorre quando o pé da válvula é pressionado pelo balancim ou pelo came da árvore de comando de válvulas."}, {"id": 322, "document_id": 17, "topic_id": 84, "question": "Como ocorre o fechamento da válvula?", "answer": "O fechamento ocorre pela ação de uma mola de aço."}, {"id": 323, "document_id": 17, "topic_id": 85, "question": "Quais são as partes que formam a válvula?", "answer": "A válvula é formada por uma série de partes que garantem seu funcionamento adequado: cabeça margem face de assentamento haste canalete pé de válvula"}, {"id": 324, "document_id": 17, "topic_id": 85, "question": "Quais são as partes que garantem a abertura da válvula?", "answer": "A abertura entre a sede e a face de assentamento da válvula ocorre pelo deslocamento da haste de guias das válvulas."}, {"id": 325, "document_id": 17, "topic_id": 85, "question": "Qual parte da válvula mantém a cabeça na sua sede?", "answer": "Para esse acasalamento, a válvula tem uma faixa inclinada chamada face de assentamento."}, {"id": 326, "document_id": 17, "topic_id": 85, "question": "Qual é o sentido da inclinação da face de assentamento da válvula?", "answer": "A inclinação da face de assentamento da válvula é igual a da sede da válvula para vedar completamente a saída de mistura ou de gases, quando a válvula está fechada."}, {"id": 327, "document_id": 18, "topic_id": 86, "question": "Quais são os dispositivos que permitem que a válvula faça movimentos retilineos alternados?", "answer": "Estes dispositivos, basicamente são: mola prato chavetas"}, {"id": 328, "document_id": 18, "topic_id": 86, "question": "Qual é a finalidade do prato?", "answer": "Centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote"}, {"id": 329, "document_id": 18, "topic_id": 86, "question": "Qual é a finalidade das chavetas?", "answer": "Diminuir a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão"}, {"id": 330, "document_id": 18, "topic_id": 87, "question": "Quais são os dispositivos para montagem e movimento das válvulas?", "answer": "As válvulas funcionam fazendo movimentos retilíneos alternados. Por essa razão são montadas em seus alojamentos com dispositivos que, além de aprisioná-las, lhes permitem tais movimentos. Estes dispositivos, basicamente são: mola prato chavetas A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas. A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto. O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote. As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola. Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."}, {"id": 331, "document_id": 18, "topic_id": 87, "question": "Qual é o papel da mola na montagem das válvulas?", "answer": "A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas. A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."}, {"id": 332, "document_id": 18, "topic_id": 87, "question": "Qual é a função do prato na montagem das válvulas?", "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."}, {"id": 333, "document_id": 18, "topic_id": 87, "question": "Qual é a função das chavetas nas válvulas?", "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."}, {"id": 334, "document_id": 18, "topic_id": 87, "question": "Há algum dispositivo que diminua a passagem do óleo na válvula?", "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."}, {"id": 335, "document_id": 18, "topic_id": 88, "question": "O que faz as válvulas funcionarem?", "answer": "As válvulas funcionam fazendo movimentos retilíneos alternados."}, {"id": 336, "document_id": 18, "topic_id": 88, "question": "Com o que as válvulas são montadas?", "answer": "São montadas em seus alojamentos com dispositivos que, além de aprisioná-las, lhes permitem tais movimentos."}, {"id": 337, "document_id": 18, "topic_id": 88, "question": "O que é a mola?", "answer": "A mola é fabricada de aço especial e o seu comprimento e a sua tensão mecânica são dimensionados de acordo com o tipo de motor onde estão instaladas."}, {"id": 338, "document_id": 18, "topic_id": 88, "question": "Qual é a função da mola?", "answer": "A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."}, {"id": 339, "document_id": 18, "topic_id": 88, "question": "O que é o prato da mola?", "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento."}, {"id": 340, "document_id": 18, "topic_id": 89, "question": "Qual material a mola é fabricada?", "answer": "A mola é fabricada de aço especial"}, {"id": 341, "document_id": 18, "topic_id": 89, "question": "Quais dispositivos mantém a mola em seu lugar?", "answer": "Mola prato chavetas"}, {"id": 342, "document_id": 18, "topic_id": 89, "question": "Qual é a função da mola?", "answer": "A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."}, {"id": 343, "document_id": 18, "topic_id": 89, "question": "O que é o prato e sua função?", "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."}, {"id": 344, "document_id": 18, "topic_id": 89, "question": "Quais são as chavetas e sua função?", "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola. Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."}, {"id": 345, "document_id": 18, "topic_id": 90, "question": "Como funcionam as molas de chavetas?", "answer": "As válvulas funcionam fazendo movimentos retilíneos alternados. Por essa razão são montadas em seus alojamentos com dispositivos que, além de aprisioná-las, lhes permitem tais movimentos."}, {"id": 346, "document_id": 18, "topic_id": 90, "question": "O que é o papel da mola da chaveta?", "answer": "A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."}, {"id": 347, "document_id": 18, "topic_id": 90, "question": "O que é o papel do prato na chaveta?", "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento. Na parte inferior há rebaixos que fazem com que o prato se encaixe ajustado no interior da extremidade superior da mola, até um certo limite de profundidade. A finalidade do prato é centralizar a haste da válvula em relação à mola, alojar as chavetas para o travamento na haste e comprimir a mola no seu alojamento no cabeçote."}, {"id": 348, "document_id": 18, "topic_id": 90, "question": "Qual é a finalidade das chavetas em uma mola?", "answer": "As chavetas são pequenas peças de aço em forma semicircular e cônica. São encaixadas no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."}, {"id": 349, "document_id": 18, "topic_id": 90, "question": "Como funcionam as chavetas de um motor?", "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."}, {"id": 350, "document_id": 18, "topic_id": 91, "question": "Quais dispositivos são utilizados para montagem de válvulas de verdura em seus alojamentos?", "answer": "Estes dispositivos, basicamente são: mola prato chavetas"}, {"id": 351, "document_id": 18, "topic_id": 91, "question": "Quem é responsável por fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto?", "answer": "A função da mola é fazer com que a face de assentamento da válvula fique pressionada de encontro a sede sempre que o balancim não estiver pressionando o conjunto."}, {"id": 352, "document_id": 18, "topic_id": 91, "question": "O que é o prato na montagem de válvulas de verdura?", "answer": "O prato é fabricado de aço, tem forma circular e a parte central é perfurada de acordo com o diâmetro da haste da válvula e o tipo de chavetas de travamento."}, {"id": 353, "document_id": 18, "topic_id": 91, "question": "Quais componentes garantem que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola?", "answer": "A chaveta é um pequeno peça de aço em forma semicircular e cônica que encaixa no orifício central do prato, travando-o no canalete do pé da válvula, para que a válvula fique submetida à ação de retorno da mola."}, {"id": 354, "document_id": 18, "topic_id": 91, "question": "O que são vedadores?", "answer": "Existem vedadores fixados nas guias de válvulas que diminuem a passagem do óleo do motor para a câmara de combustão."}, {"id": 355, "document_id": 19, "topic_id": 92, "question": "Quais órgãos do motor estão sujeitos a desgastes e deformações?", "answer": "Esses órgãos, devido ao seu movimento, estão sujeitos a desgastes e deformações. No recondicionamento parcial ou total do motor, se realiza a inspeção de todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."}, {"id": 356, "document_id": 19, "topic_id": 92, "question": "O que ocorre no recondicionamento parcial ou total do motor?", "answer": "O recondicionamento parcial ou total do motor realiza-se a inspeção de todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."}, {"id": 357, "document_id": 19, "topic_id": 92, "question": "Quais componentes do motor serão estudados?", "answer": "A seguir estudaremos os seguintes componentes do motor: bielas; casquilhos; êmbolos; anéis de segmento; árvore de manivelas."}, {"id": 358, "document_id": 19, "topic_id": 93, "question": "O que se faz durante o recondicionamento parcial ou total do motor?", "answer": "A energia produzida na queima do combustível movimenta os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas."}, {"id": 359, "document_id": 19, "topic_id": 93, "question": "Quais órgãos do motor estão sujeitos a desgastes e deformações?", "answer": "Bielas; casquilhos; êmbolos; anéis de segmento; árvore de manivelas."}, {"id": 360, "document_id": 19, "topic_id": 93, "question": "O que acontece com as peças móveis que se apresentarem defeituosas ou desgastadas durante o recondicionamento?", "answer": "Encaminhando para retificação."}, {"id": 361, "document_id": 19, "topic_id": 94, "question": "Quais peças móveis são inspecionadas no recondicionamento parcial ou total do motor?", "answer": "Todas as peças móveis são inspecionadas no recondicionamento parcial ou total do motor."}, {"id": 362, "document_id": 19, "topic_id": 94, "question": "De onde vem a energia para mover os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas?", "answer": "A energia produzida na queima do combustível movimenta os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas."}, {"id": 363, "document_id": 19, "topic_id": 94, "question": "Quais peças são sujeitos a desgastes e deformações devido ao seu movimento?", "answer": "Os órgãos devido ao seu movimento, como os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas, estão sujeitos a desgastes e deformações."}, {"id": 364, "document_id": 19, "topic_id": 94, "question": "Qual é a motivação para inspecionar as peças móveis durante o recondicionamento parcial ou total do motor?", "answer": "A inspeção de todas as peças móveis é realizada para encaminhar as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."}, {"id": 365, "document_id": 19, "topic_id": 94, "question": "Qual é o objetivo da inspeção de peças móveis no recondicionamento?", "answer": "O objetivo da inspeção de peças móveis no recondicionamento parcial ou total do motor é retirar as peças desgastadas ou defeituosas para uma retífica."}, {"id": 366, "document_id": 19, "topic_id": 95, "question": "Quando o motor passa por recondicionamento, que componentes são inspecionados?", "answer": "No recondicionamento parcial ou total do motor, se inspeciona todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para retificação."}, {"id": 367, "document_id": 19, "topic_id": 95, "question": "Quais são os componentes do motor que podem sofrer desgaste?", "answer": "Os órgãos que estão sujeitos a desgaste são os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas."}, {"id": 368, "document_id": 19, "topic_id": 96, "question": "Quais órgãos do motor estão sujeitos a desgastes e deformações?", "answer": "Esses órgãos, devido ao seu movimento, estão sujeitos a desgastes e deformações."}, {"id": 369, "document_id": 19, "topic_id": 96, "question": "Qual é a energia movimentada pelos êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas?", "answer": "A energia produzida na queima do combustível movimenta os êmbolos, as bielas e a árvore de manivelas."}, {"id": 370, "document_id": 19, "topic_id": 96, "question": "Quais é os componentes do motor a serem estudados no recondicionamento?", "answer": "No recondicionamento parcial ou total do motor realiza-se a inspeção de todas as peças móveis, encaminhando as que se apresentarem defeituosas ou desgastadas para uma retífica."}, {"id": 371, "document_id": 19, "topic_id": 96, "question": "Quais são os componentes do motor a serem estudados?", "answer": "Estudaremos os seguintes componentes do motor: bielas; casquilhos; êmbolos; anéis de segmento; árvore de manivelas."}, {"id": 372, "document_id": 19, "topic_id": 96, "question": "Por que razão precisamos estudar os componentes do motor?", "answer": "Devido ao seu movimento, estes componentes estão sujeitos a desgastes e deformações."}, {"id": 373, "document_id": 20, "topic_id": 97, "question": "Qual material é utilizado na construção da biela?", "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga"}, {"id": 374, "document_id": 20, "topic_id": 97, "question": "Qual é o propósito da biela?", "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."}, {"id": 375, "document_id": 20, "topic_id": 97, "question": "Como a biela funciona?", "answer": "O pé da biela tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. Esse pino é ligado ao êmbolo."}, {"id": 376, "document_id": 20, "topic_id": 97, "question": "Onde a biela se encontra no motor?", "answer": "A biela tem um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso. Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante. A cabeça da biela acopla-se ao moente da árvore de manivelas."}, {"id": 377, "document_id": 20, "topic_id": 97, "question": "Como é mantida a biela?", "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."}, {"id": 378, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "Em quais são as partes da biela?", "answer": "A biela é dividida em duas partes: um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, e uma capa separada."}, {"id": 379, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "Onde se encontra o furo na biela?", "answer": "O furo está no pé da biela, onde um pino é colocado."}, {"id": 380, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "O que é o fim de biela?", "answer": "A cabeça da biela acopla-se ao moente da árvore de manivelas."}, {"id": 381, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "Quando é preciso recondicionar a biela?", "answer": "A manutenção da biela é feita no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."}, {"id": 382, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "Qual é a função do orifício na biela?", "answer": "Em alguns tipos de biela, o orifício existe ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."}, {"id": 383, "document_id": 20, "topic_id": 98, "question": "Qual é a função da capa da biela?", "answer": "A capa é uma das duas partes da biela, separada do corpo. Ela tem casquilhos para o assentamento do moente."}, {"id": 384, "document_id": 20, "topic_id": 99, "question": "O que é a função da biela em um veículo?", "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."}, {"id": 385, "document_id": 20, "topic_id": 99, "question": "Qual é a razão para que a biela tenha um corpo de perfil em I?", "answer": "A biela tem um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso."}, {"id": 386, "document_id": 20, "topic_id": 99, "question": "Quais são algumas características da biela?", "answer": "A biela tem um corpo, que é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso. Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante. A cabeça da biela acopla-se ao moente da árvore de manivelas."}, {"id": 387, "document_id": 20, "topic_id": 100, "question": "Qual é a função da biela em um veículo?", "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."}, {"id": 388, "document_id": 20, "topic_id": 100, "question": "Como se mantém a biela em boa condição?", "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."}, {"id": 389, "document_id": 20, "topic_id": 100, "question": "O que é o pé da biela?", "answer": "O pé da biela é a parte de sua que tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica."}, {"id": 390, "document_id": 20, "topic_id": 100, "question": "Qual é a função do orifício nas bielas?", "answer": "Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."}, {"id": 391, "document_id": 20, "topic_id": 100, "question": "Como a biela se conecta ao êmbolo?", "answer": "O pino que é ligado ao êmbolo é colocado pelo furo do pé da biela."}, {"id": 392, "document_id": 20, "topic_id": 101, "question": "Qual é o propósito da biela no motor?", "answer": "A biela é uma peça do motor, construída de aço-liga, que transmite os movimentos retilíneos alternativos dos êmbolos às manivelas da árvore de manivelas."}, {"id": 393, "document_id": 20, "topic_id": 101, "question": "Describe os componentes principais da biela.", "answer": "A biela tem um pé, um corpo e uma cabeça. O pé tem um furo onde é colocado um pino por meio de bucha ou sob interferência mecânica. O corpo é sua parte média, com perfil em I, para aumentar sua rigidez e diminuir o peso. A cabeça acopla-se ao moente da árvore de manivelas e está dividida em duas partes, uma no próprio corpo da biela e outra separada, chamada de capa."}, {"id": 394, "document_id": 20, "topic_id": 101, "question": "Como o óleo lubrificante entra na biela?", "answer": "Em alguns tipos de biela existe um orifício ao longo do corpo para conduzir óleo lubrificante."}, {"id": 395, "document_id": 20, "topic_id": 101, "question": "Quais são as principais manutenções a serem realizadas na biela?", "answer": "A manutenção da biela é feita apenas no recondicionamento do motor, quando se deve observar se há empenos do corpo da biela e desgastes acentuados na bucha e na cabeça da biela."}, {"id": 396, "document_id": 20, "topic_id": 101, "question": "Qual é a função dos casquilhos na biela?", "answer": "Em ambas as partes da biela (no corpo e na capa) são montados casquilhos para o assentamento do moente."}, {"id": 397, "document_id": 21, "topic_id": 102, "question": "De que material é o casquilho?", "answer": "O casquilho é produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção, para reduzir o atrito, desgaste das peças e possíveis engripamentos."}, {"id": 398, "document_id": 21, "topic_id": 102, "question": "O formato do casquilho é qual?", "answer": "O formato do casquilho é de duas peças semi-circulares que se ajustam entre si."}, {"id": 399, "document_id": 21, "topic_id": 102, "question": "Onde os casquilhos são empregados na árvore de manivela?", "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."}, {"id": 400, "document_id": 21, "topic_id": 102, "question": "O que o ressalto de localização evita?", "answer": "O ressalto de localização evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."}, {"id": 401, "document_id": 21, "topic_id": 102, "question": "O que se encaixa nos furos do casquilho?", "answer": "Esses furos se encaixam em ressaltos existentes nas capas dos mancais."}, {"id": 402, "document_id": 21, "topic_id": 103, "question": "O casquilho é feito de qual material?", "answer": "É produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção"}, {"id": 403, "document_id": 21, "topic_id": 103, "question": "Qual é o formato do casquilho?", "answer": "É de duas peças semi-circulares que se ajustam entre si"}, {"id": 404, "document_id": 21, "topic_id": 103, "question": "Onde os casquilhos são utilizados nos motores de combustão interna?", "answer": "Na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas"}, {"id": 405, "document_id": 21, "topic_id": 103, "question": "O casquilho é constituído por quais elementos básicos?", "answer": "Ressalto de localização; canal de óleo; orifício de óleo"}, {"id": 406, "document_id": 21, "topic_id": 103, "question": "Como se evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia?", "answer": "Pela presença de um ressalto de localização em uma das extremidades de cada casquilho que encaixa em um alojamento, no mancal em que se assenta o casquilho"}, {"id": 407, "document_id": 21, "topic_id": 104, "question": "Qual material é utilizado na produção de casquilhos?", "answer": "É produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção, para reduzir o atrito, desgaste das peças e possíveis engripamentos."}, {"id": 408, "document_id": 21, "topic_id": 104, "question": "Em que tipos de motores de combustão interna os casquilhos são empregados?", "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."}, {"id": 409, "document_id": 21, "topic_id": 104, "question": "O casquilho está composto por quais três partes?", "answer": "O casquilho é constituído basicamente de: ressalto de localização; canal de óleo; orifício de óleo."}, {"id": 410, "document_id": 21, "topic_id": 104, "question": "O que é o ressalto de localização do casquilho e sua função?", "answer": "O ressalto de localização evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."}, {"id": 411, "document_id": 21, "topic_id": 104, "question": "O canal de óleo do casquilho possui algum orifício?", "answer": "No canal de óleo do casquilho há um orifício – o orifício de óleo, que coincide com o orifício do mancal, por onde penetra o óleo que lubrifica o casquilho e a árvore apoiada."}, {"id": 412, "document_id": 21, "topic_id": 105, "question": "O que é feito para reduzir o atrito, desgaste e engripamentos em casquilhos?", "answer": "Possui revestimento de material especial antifricção"}, {"id": 413, "document_id": 21, "topic_id": 105, "question": "O que é o ressalto de localização em casquilhos?", "answer": "Evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."}, {"id": 414, "document_id": 21, "topic_id": 105, "question": "O que significa que um casquilho tem furos no lugar de ressaltos?", "answer": "Esses furos se encaixam em ressaltos existentes nas capas dos mancais."}, {"id": 415, "document_id": 21, "topic_id": 105, "question": "O que é o canal de óleo no casquilho?", "answer": "O canal de óleo é na parte central do casquilho, na superfície de contato com a árvore."}, {"id": 416, "document_id": 21, "topic_id": 105, "question": "Para evitar desgaste prematuro dos casquilhos, qual é o primeiro passo?", "answer": "Verificar o nível de óleo e completá-lo ou trocá-lo de acordo com a especificação do fabricante do veículo"}, {"id": 417, "document_id": 21, "topic_id": 106, "question": "O canal de óleo no casquilho tem que ser substituído periodicamente?", "answer": "Não há nenhuma informação específica sobre a necessidade de substituição periódica do canal de óleo no casquilho na documentação fornecida."}, {"id": 418, "document_id": 21, "topic_id": 106, "question": "O orifício de óleo no casquilho é responsável por?", "answer": "O orifício de óleo no casquilho coincide com o orifício do mancal, por onde penetra o óleo que lubrifica o casquilho e a árvore apoiada."}, {"id": 419, "document_id": 21, "topic_id": 107, "question": "O que é o casquilho?", "answer": "É produzido de aço e possui revestimento de material especial antifricção, para reduzir o atrito, desgaste das peças e possíveis engripamentos. O formato do casquilho é de duas peças semi-circulares que se ajustam entre si."}, {"id": 420, "document_id": 21, "topic_id": 107, "question": "Para onde são utilizados os casquilhos?", "answer": "Nos motores de combustão interna os casquilhos são empregados na árvore de manivela e em alguns tipos de árvore de comando de válvulas."}, {"id": 421, "document_id": 21, "topic_id": 107, "question": "O casquilho é constituído por quais componentes?", "answer": "O casquilho é constituído basicamente de: ressalto de localização; canal de óleo; orifício de óleo."}, {"id": 422, "document_id": 21, "topic_id": 107, "question": "O ressalto de localização do casquilho tem como função?", "answer": "O ressalto de localização evita que o casquilho se desloque junto com o órgão que ele apóia."}, {"id": 423, "document_id": 21, "topic_id": 107, "question": "O que é importante observar para evitar desgaste prematuro dos casquilhos?", "answer": "Para evitar desgaste prematuro dos casquilhos, deve-se observar os seguintes procedimentos: verificar o nível de óleo, completá-lo ou trocá-lo de acordo com a especificação do fabricante do veículo; verificar a pressão do óleo no sistema; evitar a aceleração brusca do motor ainda frio e seu funcionamento prolongado em marcha lenta."}, {"id": 424, "document_id": 22, "topic_id": 108, "question": "Quais são as características do êmbolo?", "answer": "O êmbolo tem baixo peso específico para mover-se com facilidade, alta resistência e rápida dissipação (saída) do calor."}, {"id": 425, "document_id": 22, "topic_id": 108, "question": "Qual é a função do êmbolo no veículo?", "answer": "O êmbolo transmite a força de expansão dos gases cilindro para a árvore de manivela por meio da biela."}, {"id": 426, "document_id": 22, "topic_id": 108, "question": "Em que partes o êmbolo está fabricado?", "answer": "O êmbolo é fabricado em liga de alumínio e tem forma cilíndrica, com a parte superior fechada e a inferior aberta."}, {"id": 427, "document_id": 22, "topic_id": 108, "question": "Quais são as principais partes do êmbolo?", "answer": "As principais partes do êmbolo são: cabeça, zona dos anéis, saia e alojamento do pino."}, {"id": 428, "document_id": 22, "topic_id": 108, "question": "O que acontece quando o êmbolo está desgastado?", "answer": "A descentralização do pino diminui e, até elimina, as batidas da saia do êmbolo nas paredes do cilindro no início da combustão."}, {"id": 429, "document_id": 22, "topic_id": 110, "question": "O que é o êmbolo e sua composição?", "answer": "O êmbolo transmite a força de expansão dos gases cilindro para a árvore de manivela por meio da biela. Por isso, o êmbolo tem as seguintes características: baixo peso específico para mover-se com facilidade; alta resistência; rápida dissipação (saída) do calor. O êmbolo pode ter um revestimento metálico de chumbo ou estanho para proteger a superfície de deslizamento do cilindro, caso ocorra má lubrificação por alguns instantes. O êmbolo é fabricado em liga de alumínio e tem forma cilíndrica; a parte superior é fechada e a inferior é aberta."}, {"id": 430, "document_id": 22, "topic_id": 110, "question": "Qual é a parte superior do êmbolo?", "answer": "Na parte superior do êmbolo, que é fechada, há a cabeça. A cabeça, parte superior do êmbolo, recebe a força de expansão dos gases de combustão."}, {"id": 431, "document_id": 22, "topic_id": 110, "question": "Quais são as partes principais do êmbolo?", "answer": "Sua parte superior, a cabeça, é fechada; sua parte inferior, a saia, é aberta. Suas partes principais são: cabeça; zona dos anéis; saia; alojamento do pino."}, {"id": 432, "document_id": 22, "topic_id": 110, "question": "Qual é o tipo de êmbolo com menor dilatação?", "answer": "As saias são dotadas de fendas: as fendas que ficam ao redor da saia diminuem o fluxo de calor; as fendas longitudinais reduzem a dilatação térmica. As fendas vêm sendo substituídas, nos chamados êmbolos autotérmicos, por uma chapa de aço com baixo teor de carbono. Essa chapa é engastada na parede de alumínio da saia, atuando como par térmico para controlar a dilatação do êmbolo. Com a chapa autotérmica, a folga êmbolo-cilindro praticamente não varia quando a temperatura passa do valor que tem na montagem do cilindro para o valor da temperatura normal de funcionamento do motor."}, {"id": 433, "document_id": 22, "topic_id": 110, "question": "Com o que é feito o alojamento do pino?", "answer": "Os êmbolos são fornecidos pelos fabricantes acompanhados de seus respectivos pinos. TIPOS DE PINO Os pinos se classificam de acordo com a fixação no êmbolo e na biela em: pino flutuante pino semi-flutuante pino fixo O pino flutuante desliza livre no êmbolo e na biela, limitado por anel de trava. O pino semi-flutuante desliza livre no êmbolo e é fixado à biela: por parafuso; por interferência. O pino fixo é preso no êmbolo por meio de parafuso ou trava e não tem movimento de rotação."}, {"id": 434, "document_id": 22, "topic_id": 111, "question": "O êmbolo tem qual característica importante para facilitar seu movimento?", "answer": "baixo peso específico"}, {"id": 435, "document_id": 22, "topic_id": 111, "question": "Qual partes principais do êmbolo estão envolvidas na transmissão da força?", "answer": "a parte superior é fechada e a inferior é aberta"}, {"id": 436, "document_id": 22, "topic_id": 111, "question": "Qual é o objetivo da zona dos anéis?", "answer": "alojam os anéis"}, {"id": 437, "document_id": 22, "topic_id": 111, "question": "O que ocorre na parte inferior do êmbolo?", "answer": "a partir da canaleta do óleo, é a saia"}, {"id": 438, "document_id": 22, "topic_id": 111, "question": "Como se reduz a dilatação térmica da saia?", "answer": "As fendas longitudinais reduzem a dilatação térmica."}, {"id": 439, "document_id": 22, "topic_id": 112, "question": "O que é um êmbolo?", "answer": "O êmbolo transmite a força de expansão dos gases cilindro para a árvore de manivela por meio da biela."}, {"id": 440, "document_id": 22, "topic_id": 112, "question": "Quais são as características do êmbolo?", "answer": "O êmbolo tem as seguintes características: baixo peso específico para mover-se com facilidade; alta resistência; rápida dissipação (saída) do calor."}, {"id": 441, "document_id": 22, "topic_id": 112, "question": "O que faz a parte superior do êmbolo?", "answer": "A parte superior do êmbolo, que fica no cilindro, é a cabeça; Pode ter superfície plana, côncava ou convexa."}, {"id": 442, "document_id": 22, "topic_id": 112, "question": "O que é a saia do êmbolo?", "answer": "A parte inferior do êmbolo, que fica a partir da canaleta do óleo, é a saia. As saias mais simples são lisas, sem cortes, mas têm o inconveniente de apresentarem maior dilatação que as outras, exigindo maior folga entre elas e as paredes do cilindro. Para diminuir essas folgas, as saias são dotadas de fendas: as fendas que ficam ao redor da saia diminuem o fluxo de calor; as fendas longitudinais reduzem a dilatação térmica."}, {"id": 443, "document_id": 22, "topic_id": 112, "question": "O que é o pino e para onde se encaixa?", "answer": "O pino é um peça que aloja-se num êmbolo e fica encaixado no pé da biela, no interior do êmbolo. Pode estar no centro do êmbolo ou estar descentralizado."}, {"id": 444, "document_id": 23, "topic_id": 113, "question": "Quais são os tipos de anéis de segmento?", "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"}, {"id": 445, "document_id": 23, "topic_id": 113, "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento?", "answer": "Os anéis cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."}, {"id": 446, "document_id": 23, "topic_id": 113, "question": "Quais são as diferenças entre os tipos de anéis de segmento?", "answer": "Os anéis de compressão são revestidos de cromo ou molibdênio, que lhes confere maior resistência ao atrito a à abrasão."}, {"id": 447, "document_id": 23, "topic_id": 114, "question": "Quais são os tipos básicos de anéis de segmento?", "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"}, {"id": 448, "document_id": 23, "topic_id": 114, "question": "Como funcionam os anéis de compressão?", "answer": "Os anéis de compressão são revestidos de cromo ou molibdênio, que lhes confere maior resistência ao atrito a à abrasão. Esta propriedade é muito importante, principalmente no período de amaciamento do motor."}, {"id": 449, "document_id": 23, "topic_id": 114, "question": "Qual é a principal função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?", "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor."}, {"id": 450, "document_id": 23, "topic_id": 115, "question": "Os anéis de segmento são instalados na cabeça de qual componente?", "answer": "cabeça do êmbolo"}, {"id": 451, "document_id": 23, "topic_id": 115, "question": "Quais são os tipos básicos de anéis de segmento?", "answer": "de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"}, {"id": 452, "document_id": 23, "topic_id": 115, "question": "Em que situação os anéis de compressão são instalados?", "answer": "nas duas primeiras canaletas da zona dos anéis (ou, em certos casos, nas três primeiras canaletas)"}, {"id": 453, "document_id": 23, "topic_id": 115, "question": "Quais são as funções dos anéis de compressão?", "answer": "vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento"}, {"id": 454, "document_id": 23, "topic_id": 115, "question": "Quais são as funções dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?", "answer": "raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor"}, {"id": 455, "document_id": 23, "topic_id": 116, "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento na máquina?", "answer": "Os anéis de segmento cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."}, {"id": 456, "document_id": 23, "topic_id": 116, "question": "Existem diferentes tipos de anéis de segmento?", "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"}, {"id": 457, "document_id": 23, "topic_id": 116, "question": "Onde os anéis de compressão são instalados?", "answer": "Os anéis de compressão são instalados, encaixados nas duas primeiras canaletas da zona dos anéis (ou, em certos casos, nas três primeiras canaletas)."}, {"id": 458, "document_id": 23, "topic_id": 116, "question": "O que causa a vedação entre êmbolos e cilindros?", "answer": "Os anéis de compressão causam a vedação entre êmbolos e cilindros, o que garante a compressão da mistura."}, {"id": 459, "document_id": 23, "topic_id": 116, "question": "Qual é a função principal dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?", "answer": "Os anéis raspadores e recolhedores de óleo têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor. Desta forma, asseguram uma película de óleo adequada, suficiente para lubrificar os anéis de compressão."}, {"id": 460, "document_id": 23, "topic_id": 117, "question": "Quais são os tipos de anéis de segmento?", "answer": "Há dois tipos básicos de anéis de segmento: de compressão (vedação) raspadores e recolhedores de óleo"}, {"id": 461, "document_id": 23, "topic_id": 117, "question": "Quais são as funções dos anéis de segmento?", "answer": "O anéis cumprem as seguintes funções: vedação, impedindo a saída da mistura na compressão e dos gases na combustão; dissipação do calor, fazendo-o passar dos êmbolos para os cilindros e, daí, para o sistema de arrefecimento."}, {"id": 462, "document_id": 23, "topic_id": 117, "question": "Qual é a função dos anéis raspadores e recolhedores de óleo?", "answer": "Têm como principal função raspar o excesso de óleo na parede do cilindro e drená-lo, em direção ao cárter do motor. Desta forma, asseguram uma película de óleo adequada, suficiente para lubrificar os anéis de compressão."}, {"id": 463, "document_id": 23, "topic_id": 117, "question": "Como são fabricados os anéis de segmento?", "answer": "Os anéis de segmento são instalados na cabeça do êmbolo. Têm a forma circular e são fabricados de ferro fundido ou de aços especiais."}, {"id": 464, "document_id": 24, "topic_id": 119, "question": "O que é a manivela?", "answer": "Um dispositivo mecânico que permite fazer a rotação de um eixo usando menor esforço através de uma alavanja."}, {"id": 465, "document_id": 24, "topic_id": 119, "question": "Quais são as partes da árvore de manivelas?", "answer": "Munhões, moentes, rolamento de agulha ou bucha, rasgo da chaveta, flange, orifícios de lubrificação e raio de concordância."}, {"id": 466, "document_id": 24, "topic_id": 119, "question": "Deve a árvore de manivelas ter cantos vivos?", "answer": "Não, porque pode aparecer trincas que causariam a ruptura da árvore de manivelas com o tempo."}, {"id": 467, "document_id": 24, "topic_id": 119, "question": "Qual é o propósito do volante motor na árvore de manivelas?", "answer": "Compensa, com sua rotação, os tempos improdutivos do ciclo de trabalho de cada cilindro."}, {"id": 468, "document_id": 24, "topic_id": 119, "question": "Quais tipos de árvore de manivelas existem?", "answer": "Nos motores que têm os cilindros alinhados (motores em linha), o número de moentes é igual ao número de cilindros. Nos motores em V há duas bielas para cada moente e, assim, a árvore de manivelas pode ser mais curta e mais resistente."}, {"id": 469, "document_id": 24, "topic_id": 120, "question": "Quais são as características que uma árvore de manivelas deve ter para funcionar corretamente?", "answer": "A árvore de manivelas deve ser feita de aços especiais que garantam uma resistência, de acordo com a potência do motor; a árvore de manivelas não deve ter cantos vivos onde possam aparecer trincas. Essas trincas seriam produzidas pelas vibrações da árvore durante sua rotação e, com o tempo, causariam a ruptura da árvore de manivelas. Assim, a árvore de manivelas deve apresentar raios de concordância adequados, que provoquem um “arredondamento” nos cantos e garantam maior resistência. A árvore de manivelas deve ter, ainda, outras características para manter a rotação contínua a partir dos impulsos recebidos de cada cilindro, no tempo de combustão: deve ser maciça, pesada, daí ser confeccionada em uma peça inteiriça, fundida ou forjada; há um volante motor, acoplado à árvore de manivelas que compensa, com sua rotação, os tempos improdutivos do ciclo de trabalho de cada cilindro; deve ser balanceada, isto é, deve haver perfeita compensação de massas."}, {"id": 470, "document_id": 24, "topic_id": 120, "question": "Quais são as partes que compõem a árvore de manivelas?", "answer": "As partes da árvore de manivelas, que correspondem ao seu eixo chamam-se munhões. Os munhões são assentados nos mancais fixos do bloco sobre casquilhos. Os moentes giram em torno dos munhões, dando-lhes o movimento de rotação. A árvore de manivelas tem as seguintes partes: rolamento de agulha ou bucha – serve de alojamento à extremidade da árvore primária da caixa de mudanças. rasgo da chaveta – aloja a chaveta que trava a engrenagem da distribuição mecânica, encaixada na extremidade da árvore. flange – serve de apoio e encosto para o volante motor, que é fixado a ela com parafusos. orifícios de lubrificação – permitem a passagem de óleo, para lubrificar os munhões e moentes."}, {"id": 471, "document_id": 24, "topic_id": 120, "question": "O número de moentes em uma árvore de manivelas é igual ao número de cilindros?", "answer": "Nos motores que têm os cilindros alinhados (motores em linha), o número de moentes é igual ao número de cilindros. Nos motores em V há duas bielas para cada moente e, assim, a árvore de manivelas pode ser mais curta e mais resistente."}, {"id": 472, "document_id": 24, "topic_id": 121, "question": "Qual é a função da árvore de manivelas em um motor?", "answer": "A árvore de manivelas é um dispositivo mecânico que permite fazer a rotação de um eixo usando menor esforço através de uma alavanca."}, {"id": 473, "document_id": 24, "topic_id": 121, "question": "Quais são as partes principais da árvore de manivelas?", "answer": "As partes principais da árvore de manivelas são: munhões, moentes, rolamento de agulha ou bucha, rasgo da chaveta, flange, orifícios de lubrificação e raio de concordância."}, {"id": 474, "document_id": 24, "topic_id": 121, "question": "Para que serve a árvore de manivelas em um motor?", "answer": "A árvore de manivelas possui diversas manivelas, deslocadas de ângulos diferentes. Essas manivelas têm um acionamento através de bielas no tempo de combustão de cada cilindro."}, {"id": 475, "document_id": 24, "topic_id": 121, "question": "Quais são as características importantes de uma árvore de manivelas?", "answer": "A árvore de manivelas deve ser feita de aços especiais que garantam uma resistência, de acordo com a potência do motor, e não deve ter cantos vivos onde possam aparecer trincas."}, {"id": 476, "document_id": 24, "topic_id": 121, "question": "Há tipos diferentes de árvores de manivelas em motores de diferentes tipos?", "answer": "Sim, há tipos diferentes de árvores de manivelas em motores com diferentes tipos de configurações de cilindros, como os motores em linha e os motores em V."}, {"id": 477, "document_id": 24, "topic_id": 122, "question": "Onde os munhões são assentados no bloco sobre casquilhos?", "answer": "Os munhões são assentados nos mancais fixos do bloco sobre casquilhos."}, {"id": 478, "document_id": 24, "topic_id": 122, "question": "Qual é a responsabilidade das manivelas na árvore de manivelas?", "answer": "As manivelas têm um acionamento através de bielas no tempo de combustão de cada cilindro."}, {"id": 479, "document_id": 24, "topic_id": 122, "question": "Quais partes da árvore de manivelas correspondem ao seu eixo?", "answer": "As partes da árvore de manivelas, que correspondem ao seu eixo chamam-se munhões."}, {"id": 480, "document_id": 24, "topic_id": 122, "question": "Quais partes da árvore de manivelas permitem a passagem de óleo para lubrificar os munhões e moentes?", "answer": "Os orifícios de lubrificação permitem a passagem de óleo, para lubrificar os munhões e moentes."}, {"id": 481, "document_id": 24, "topic_id": 122, "question": "Quais características a árvore de manivelas deve apresentar para garantir um funcionamento correto?", "answer": "A árvore de manivelas deve ser feita de aços especiais que garantam uma resistência, de acordo com a potência do motor; a árvore de manivelas não deve ter cantos vivos onde possam aparecer trincas. Essas trincas seriam produzidas pelas vibrações da árvore durante sua rotação e, com o tempo, causariam a ruptura da árvore de manivelas. Assim, a árvore de manivelas deve apresentar raios de concordância adequados, que provoquem um “arredondamento” nos cantos e garantam maior resistência."}, {"id": 482, "document_id": 25, "topic_id": 123, "question": "Quais são as consequências da utilização de um motor de combustão interna com vários cilindros?", "answer": "Em diferentes rotações, o motor de combustão interna funciona melhor quando possui diversos cilindros pequenos do que quando é dotado de um só cilindro."}, {"id": 483, "document_id": 25, "topic_id": 123, "question": "Quais são os benefícios do uso de metalurgia de alúminio na fabricação de camisas?", "answer": "É comum o alumínio e suas ligas serem utilizadas para a fabricação do bloco de cilindros, ficando o ferro fundido restrito à fabricação das camisas. Isto ocorre porque o alumínio apresenta fácil usinagem, pouco peso, boa condução de calor."}, {"id": 484, "document_id": 25, "topic_id": 123, "question": "Quais são as peças básicas do bloco de motor?", "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."}, {"id": 485, "document_id": 25, "topic_id": 125, "question": "Para que serve o bloco de ferro fundido melhorado com a adição de outros metais?", "answer": "Os cilindros são agrupados de diversas maneiras, constituindo o bloco do motor. Os cilindros podem ser usinados diretamente no bloco de ferro fundido melhorado com a adição de outros metais."}, {"id": 486, "document_id": 25, "topic_id": 125, "question": "Como são feitos os cilindros para o bloco de motor?", "answer": "Quando, entretanto, os cilindros são feitos separadamente, em forma de camisas, o bloco funciona apenas como um suporte para essas camisas e pode ser confeccionado de ferro fundido comum."}, {"id": 487, "document_id": 25, "topic_id": 125, "question": "Qual é a principal utilização do bloco de motor?", "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."}, {"id": 488, "document_id": 25, "topic_id": 125, "question": "Quais são os componentes do bloco de motor?", "answer": "Os cilindros alojam os êmbolos e permitem seu movimento retilíneo alternado."}, {"id": 489, "document_id": 25, "topic_id": 125, "question": "Qual é a finalidade da encaixe por pressão da camisa no bloco do motor?", "answer": "O conjunto de camisas para substituição encontra-se disponível na forma de kits."}, {"id": 490, "document_id": 25, "topic_id": 126, "question": "Quais são algumas peças do bloco de motor?", "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento."}, {"id": 491, "document_id": 25, "topic_id": 126, "question": "O bloco de motor possui camisas úmidas ou secas?", "answer": "Quando removíveis do bloco, chamam-se camisas úmidas se têm contato direto com o líquido de arrefecimento, ou secas quando esse contato é indireto."}, {"id": 492, "document_id": 25, "topic_id": 126, "question": "Qual é o efeito da operação de acoplamento da camisa no bloco do motor?", "answer": "A operação de acoplamento, ou encaixe por pressão, da camisa no bloco do motor chama- se encamisamento."}, {"id": 493, "document_id": 25, "topic_id": 127, "question": "Quanto tempo as camisas podem ser retificadas?", "answer": "As camisas podem ser retificadas até uma certa tolerância"}, {"id": 494, "document_id": 25, "topic_id": 127, "question": "O que significa encaixe por pressão?", "answer": "O conjunto de camisas para substituição encontra-se disponível na forma de kits."}, {"id": 495, "document_id": 25, "topic_id": 127, "question": "Quais são os principais ingredientes do bloco de cilindros?", "answer": "Os cilindros são agrupados de diversas maneiras, constituindo o bloco do motor. Os cilindros podem ser usinados diretamente no bloco de ferro fundido melhorado com a adição de outros metais. Quando, entretanto, os cilindros são feitos separadamente, em forma de camisas, o bloco funciona apenas como um suporte para essas camisas e pode ser confeccionado de ferro fundido comum."}, {"id": 496, "document_id": 25, "topic_id": 127, "question": "O que significa que os cilindros são agrupados?", "answer": "Os cilindros podem ser usinados diretamente no bloco de ferro fundido melhorado com a adição de outros metais. Quando, entretanto, os cilindros são feitos separadamente, em forma de camisas, o bloco funciona apenas como um suporte para essas camisas e pode ser confeccionado de ferro fundido comum. É comum o alumínio e suas ligas serem utilizadas para a fabricação do bloco de cilindros, ficando o ferro fundido restrito à fabricação das camisas."}, {"id": 497, "document_id": 25, "topic_id": 127, "question": "Quais são os principais ingredientes do bloco de motor?", "answer": "O bloco de motor possui as seguintes peças básicas: cilindros; mancais das árvores de manivelas e de comando de válvulas; dutos de lubrificação – canais de arrefecimento. Os cilindros alojam os êmbolos e permitem seu movimento retilíneo alternado. Quando removíveis do bloco, chamam-se camisas úmidas se têm contato direto com o líquido de arrefecimento, ou secas quando esse contato é indireto."}, {"id": 498, "document_id": 26, "topic_id": 128, "question": "Quais são os tipos de blocos para motores?", "answer": "Os blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."}, {"id": 499, "document_id": 26, "topic_id": 128, "question": "Quais blocos de motores são mais comuns?", "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água."}, {"id": 500, "document_id": 26, "topic_id": 128, "question": "Quais blocos de motores são mais comuns em motores arrefecidos a ar?", "answer": "Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."}, {"id": 501, "document_id": 26, "topic_id": 130, "question": "Quais tipos de blocos estão disponíveis para motores?", "answer": "Blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."}, {"id": 502, "document_id": 26, "topic_id": 130, "question": "Em que casos os blocos de ferro fundido são usados?", "answer": "Os blocos de ferro fundido são geralmente usados em motores arrefecidos a água."}, {"id": 503, "document_id": 26, "topic_id": 130, "question": "Quais blocos são usados em motores arrefecidos a ar?", "answer": "Motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."}, {"id": 504, "document_id": 26, "topic_id": 131, "question": "Quais são os tipos de blocos de liga de alumínio?", "answer": "Os blocos podem ser dos seguintes tipos: blocos com camisas secas; bloco com camisas úmidas; bloco de liga de alumínio composto de duas partes, sem cilindro."}, {"id": 505, "document_id": 26, "topic_id": 131, "question": "Em quais motores os blocos de ferro fundido são usados?", "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água."}, {"id": 506, "document_id": 26, "topic_id": 131, "question": "Em quais motores usamos blocos de liga de alumínio?", "answer": "Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."}, {"id": 507, "document_id": 26, "topic_id": 132, "question": "Que tipos de blocos podem ser utilizados em motores arrefecidos a água?", "answer": "Geralmente, os blocos de ferro fundido são usados em motores arrefecidos a água."}, {"id": 508, "document_id": 26, "topic_id": 132, "question": "E os motores arrefecidos a ar têm blocos de qual material?", "answer": "Os motores arrefecidos a ar têm blocos constituídos de ligas de alumínio."}, {"id": 509, "document_id": 26, "topic_id": 132, "question": "Em quais tipos de motores usamos blocos com camisas secas?", "answer": "Em motores arrefecidos a água podem ser utilizados blocos com camisas secas."}, {"id": 510, "document_id": 26, "topic_id": 132, "question": "Quais blocos estão constituídos de ligas de alumínio?", "answer": "Os blocos de liga de alumínio são constituídos de duas partes, sem cilindro."}, {"id": 511, "document_id": 27, "topic_id": 134, "question": "Onde está preso o volante do motor?", "answer": "O volante do motor é preso ao flange da extremidade traseira da árvore de manivelas."}, {"id": 512, "document_id": 27, "topic_id": 134, "question": "Qual material é utilizado na fabricação do volante?", "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."}, {"id": 513, "document_id": 27, "topic_id": 134, "question": "Como é balanceado o volante na fábrica?", "answer": "É balanceado na fábrica por meio da remoção de material."}, {"id": 514, "document_id": 27, "topic_id": 134, "question": "Qual é a finalidade da polia com compensador harmônico?", "answer": "Sua finalidade é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."}, {"id": 515, "document_id": 27, "topic_id": 134, "question": "Quais componentes do motor são rigorosamente balanceados durante sua fabricação?", "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."}, {"id": 516, "document_id": 27, "topic_id": 135, "question": "De que material é feito o volante do motor?", "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."}, {"id": 517, "document_id": 27, "topic_id": 135, "question": "Como é que o volante do motor é preso na máquina?", "answer": "O volante do motor é preso ao flange da extremidade traseira da árvore de manivelas."}, {"id": 518, "document_id": 27, "topic_id": 135, "question": "Qual é a função do compensador harmônico no volante do motor?", "answer": "Sua finalidade é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."}, {"id": 519, "document_id": 27, "topic_id": 135, "question": "Como é balanceada a árvore de manivelas no fábrica?", "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação para evitar vibrações do motor."}, {"id": 520, "document_id": 27, "topic_id": 135, "question": "Qual é o objetivo da cremalheira de aço no volante do motor?", "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido. Possui em sua periferia uma cremalheira de aço, onde se engrena o pinhão impulsor do motor de partida nas primeiras rotações do motor."}, {"id": 521, "document_id": 27, "topic_id": 136, "question": "Qual é a finalidade da polia com compensador harmônico?", "answer": "Eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."}, {"id": 522, "document_id": 27, "topic_id": 136, "question": "Como é feito o balanceamento da polia com compensador harmônico na fábrica?", "answer": "Por meio da remoção de material."}, {"id": 523, "document_id": 27, "topic_id": 137, "question": "Qual material é usado na fabricação do volante?", "answer": "O volante é confeccionado de aço ou de ferro fundido."}, {"id": 524, "document_id": 27, "topic_id": 137, "question": "Qual seria o efeito de não remover o material para balancear o volante?", "answer": "O volante é balanceado na fábrica por meio da remoção de material."}, {"id": 525, "document_id": 27, "topic_id": 137, "question": "Qual é a finalidade da polia com compensador harmônico na árvore de manivelas?", "answer": "Sua finalidade é eliminar as vibrações causadas pelas elevações bruscas de rotação da árvore de manivelas ocasionada pela impulsão dos cilindros."}, {"id": 526, "document_id": 27, "topic_id": 137, "question": "Quais componentes do motor precisam ser balanceados durante a sua fabricação?", "answer": "A árvore de manivelas, o volante, a embreagem e o compensador harmônico são rigorosamente balanceados durante sua fabricação."}, {"id": 527, "document_id": 28, "topic_id": 138, "question": "Como começa a funcionar o motor de uma máquina?", "answer": "Dada a partida, o pinhão do motor engrena-se com a cremalheira do volante. Transmite, assim, rotação ao motor, até que ele inicie seu funcionamento."}, {"id": 528, "document_id": 28, "topic_id": 138, "question": "Quais são os tempos auxiliares que o volante do motor adquire energia cinética?", "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão)."}, {"id": 529, "document_id": 28, "topic_id": 138, "question": "Como é a relação entre o platô da embreagem e a caixa de mudanças?", "answer": "A platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô. Em uma faixa circular do volante, situada entre a parte central do volante e sua superfície de assentamento do platô, está a superfície de assentamento do disco. Platô e disco compõem a embreagem que transmite o torque do motor à caixa de mudanças."}, {"id": 530, "document_id": 28, "topic_id": 139, "question": "O que faz o volante do motor adquirir energia cinética nos tempos auxiliares?", "answer": "o tempo produtivo (tempo de combustão)"}, {"id": 531, "document_id": 28, "topic_id": 139, "question": "O que é a compensação dos tempos inprodutivos do volante?", "answer": "É como uma bicicleta que continua um pouco seu movimento depois de pararmos de pedalar."}, {"id": 532, "document_id": 28, "topic_id": 140, "question": "O que acontece com o motor quando o pinhão engrenha com a cremalheira do volante ?", "answer": "Transmite, assim, rotação ao motor, até que ele inicie seu funcionamento."}, {"id": 533, "document_id": 28, "topic_id": 140, "question": "Quais são as principais funções do volante do motor ?", "answer": "O volante do motor adquire energia cinética no tempo produtivo (tempo de combustão) que utiliza nos tempos auxiliares (escape, admissão e compressão). É como uma bicicleta que continua um pouco seu movimento depois de pararmos de pedalar."}, {"id": 534, "document_id": 28, "topic_id": 140, "question": "Como se fixa o platô da embreagem ao volante do motor ?", "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô."}, {"id": 535, "document_id": 28, "topic_id": 140, "question": "Quais são as principais componentes da embreagem ?", "answer": "Platô e disco compõem a embreagem que transmite o torque do motor à caixa de mudanças."}, {"id": 536, "document_id": 28, "topic_id": 140, "question": "Como funciona a embreagem na transmissão do torque do motor à caixa de mudanças ?", "answer": "A embreagem funciona como dispositivo que desacopla o motor das rodas motrizes."}, {"id": 537, "document_id": 28, "topic_id": 141, "question": "Quais componentes compõem a embreagem?", "answer": "O platô da embreagem é fixado, por meio de parafusos, na superfície de assentamento do platô. Em uma faixa circular do volante, situada entre a parte central do volante e sua superfície de assentamento do platô, está a superfície de assentamento do disco."}, {"id": 538, "document_id": 28, "topic_id": 142, "question": "Qual é a função mais importante do volante do motor?", "answer": "A compensação dos tempos produtivos"}, {"id": 539, "document_id": 28, "topic_id": 142, "question": "O que é a função da embreagem na utilização de um veículo?", "answer": "Funciona como dispositivo que desacopla o motor das rodas motrizes"}, {"id": 540, "document_id": 28, "topic_id": 142, "question": "Qual é a relação entre a embreagem e a caixa de mudanças?", "answer": "Transmite o torque do motor à caixa de mudanças"}, {"id": 541, "document_id": 28, "topic_id": 142, "question": "Como é que o volante do motor se relaciona com a embreagem?", "answer": "O platô da embreagem é fixado no volante por meio de parafusos"}, {"id": 542, "document_id": 28, "topic_id": 142, "question": "Qual é a função do volante no tempo produtivo?", "answer": "O volante adquire energia cinética no tempo produtivo"}, {"id": 543, "document_id": 29, "topic_id": 143, "question": "O que é a cilindrada?", "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI. V =  . r2 . h . n"}, {"id": 544, "document_id": 29, "topic_id": 143, "question": "Qual é o cálculo da relação de compressão?", "answer": "Onde: Rc = relação de compressão V = volume do cilindro v = volume da câmara de combustão"}, {"id": 545, "document_id": 29, "topic_id": 143, "question": "Qual é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo?", "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo."}, {"id": 546, "document_id": 29, "topic_id": 143, "question": "Quantas unidades de cilindrada podem ser utilizadas na medida?", "answer": "cm3, 𝑙 (1𝑙 = 1000cm3)"}, {"id": 547, "document_id": 29, "topic_id": 143, "question": "O que significa relação de compressão?", "answer": "É a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."}, {"id": 548, "document_id": 29, "topic_id": 144, "question": "Quanto é a unidade de medida para a potência do motor?", "answer": "A potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo."}, {"id": 549, "document_id": 29, "topic_id": 144, "question": "Qual é a relação entre o volume do cilindro situado acima do PMI e o que fica acima do PMS?", "answer": "A relação de compressão (taxa) é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."}, {"id": 550, "document_id": 29, "topic_id": 144, "question": "Como calcular a potência de um motor?", "answer": "Potência = força x distância x tempo"}, {"id": 551, "document_id": 29, "topic_id": 144, "question": "Quanto é a unidade de medida para o torque de um motor?", "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força."}, {"id": 552, "document_id": 29, "topic_id": 144, "question": "Qual é a unidade de medida da cilindrada?", "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI."}, {"id": 553, "document_id": 29, "topic_id": 145, "question": "Qual é a definição da relação de compressão?", "answer": "A relação de compressão (taxa) é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."}, {"id": 554, "document_id": 29, "topic_id": 145, "question": "O que são as características de construção e desempenho de um motor?", "answer": "As características de construção e desempenho de um motor incluem a cilindrada, potência, torque, e taxa de compressão."}, {"id": 555, "document_id": 29, "topic_id": 145, "question": "Qual é o cálculo da cilindrada de um motor?", "answer": "A cilindrada de um motor é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI, calculado pela fórmula: V =  . r2 . h . n Onde: V = cilindrada  = 3,14 (constante matemática) r = raio do cilindro em cm h = curso do êmbolo n = número de cilindros do motor"}, {"id": 556, "document_id": 29, "topic_id": 145, "question": "Como é calculado o torque de um motor de combustão interna?", "answer": "O torque de um motor de combustão interna corresponde ao produto da força que o êmbolo aplica, através da biela, sobre o braço da manivela das árvores de manivelas. CÁLCULO Torque = força x distância"}, {"id": 557, "document_id": 29, "topic_id": 145, "question": "Qual é a definição da potência de um motor?", "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo. Como o trabalho é o resultado do produto da força pelo deslocamento de seu ponto de aplicação, temos: CÁLCULO Potência = força x distância tempo"}, {"id": 558, "document_id": 29, "topic_id": 146, "question": "Qual é a relação de compresão ideal para o melhor desempenho do motor?", "answer": "A relação de compressão indica quantas vezes a mistura (ou o ar nos motores a diesel) é comprimida quando o êmbolo passa do PMI ao PMS. Quanto maior a RC, maior a potência do motor. Os motores a diesel têm uma relação de compressão maior que a dos motores a gasolina ou a álcool. Da mesma forma, os motores a álcool têm uma relação de compressão maior que a dos motores a gasolina."}, {"id": 559, "document_id": 29, "topic_id": 146, "question": "Qual é o valor da palavra 'torque'?", "answer": "A palavra torque quer dizer torção. O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força."}, {"id": 560, "document_id": 29, "topic_id": 146, "question": "Qual é a unidade de medida da potência de um motor?", "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo. Como o trabalho é o resultado do produto da força pelo deslocamento de seu ponto de aplicação, temos: CÁLCULO Potência = força x distância tempo A potência de um motor indica que trabalho ele pode executar na unidade de tempo."}, {"id": 561, "document_id": 29, "topic_id": 146, "question": "Como é calculado o torque de um motor?", "answer": "O torque de um motor de combustão interna corresponde ao produto da força que o êmbolo aplica, através da biela, sobre o braço da manivela das árvores de manivelas. Onde: d = distância entre os centros dos munhões e moentes da árvore de manivelas."}, {"id": 562, "document_id": 29, "topic_id": 146, "question": "Como é calculado a cilindrada?", "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI. V =  . r2 . h . n Onde: V = cilindrada  = 3,14 (constante matemática) r = raio do cilindro em cm h = curso do êmbolo n = número de cilindros do motor"}, {"id": 563, "document_id": 29, "topic_id": 147, "question": "Com qual valor a relação de compressão indica que o motor tem uma potência maior?", "answer": "Os motores a diesel têm uma relação de compressão maior que a dos motores a gasolina ou a álcool."}, {"id": 564, "document_id": 29, "topic_id": 147, "question": "Qual é a unidade de medida da potência de um motor?", "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo."}, {"id": 565, "document_id": 29, "topic_id": 147, "question": "Onde se encontra a raio do cilindro em relação à relação de compressão?", "answer": "A relação de compressão (taxa) é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."}, {"id": 566, "document_id": 29, "topic_id": 147, "question": "Qual é o valor da raio do cilindro?", "answer": "V = cilindrada  . r2 . h . n Onde: V = cilindrada  = 3,14 (constante matemática) r = raio do cilindro em cm h = curso do êmbolo n = número de cilindros do motor"}, {"id": 567, "document_id": 29, "topic_id": 147, "question": "Qual é a unidade de medida do torque?", "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força."}, {"id": 568, "document_id": 29, "topic_id": 148, "question": "Qual é a unidade utilizada para medir o volume do cilindro do motor?", "answer": "A cilindrada é o volume do cilindro compreendido entre o PMS e o PMI."}, {"id": 569, "document_id": 29, "topic_id": 148, "question": "Qual é a relação de compressão (taxa)?", "answer": "A relação de compressão é a razão entre o volume do cilindro situado acima do PMI e aquele que fica acima do PMS."}, {"id": 570, "document_id": 29, "topic_id": 148, "question": "Qual é a unidade utilizada para medir o torque do motor?", "answer": "O torque depende não só da força (F) que é aplicada, como da distância (d) que funciona como braço de alavanca dessa força."}, {"id": 571, "document_id": 29, "topic_id": 148, "question": "Qual é a unidade utilizada para medir a potência de um motor?", "answer": "Potência é a medida do trabalho realizado em uma unidade de tempo."}, {"id": 572, "document_id": 29, "topic_id": 148, "question": "Quanto tempo é necessário para um motor de 52HP erguer um corpo de massa de 76kgf, por 1 metro?", "answer": "Se sua potência é de 52HP, temos: 1HP é a potência que permite, erguer em um (1) metro, um corpo com massa de 76kgf, no tempo de 1 segundo. Logo 52HP = 52 . 76kgf . 1m 1s 52HP = 3.952kgf . 1m 1s Portanto, um motor de potência igual a 52HP é capaz de deslocar um objeto, utilizando uma força de 3.952kgf, por uma distância de 1 metro em 1 segundo."}, {"id": 573, "document_id": 30, "topic_id": 149, "question": "Qual é o problema que sofre a partir da peças móveis do motor?", "answer": "As peças móveis do motor trabalham em contato e, submetidas ao atrito, sofrem desgaste e aquecimento."}, {"id": 574, "document_id": 30, "topic_id": 149, "question": "O que ajuda a reduzir o desgaste e o aquecimento na peças móveis do motor?", "answer": "O uso de óleos lubrificantes reduz o atrito e, portanto, diminui esse desgaste e o superaquecimento que reduzem a vida útil e o rendimento do motor."}, {"id": 575, "document_id": 30, "topic_id": 149, "question": "Qual é o sistema responsável pela circulação do óleo lubrificante em relação às partes móveis do motor?", "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor. Possui um filtro para reter as impurezas suspensas no óleo e uma bomba de óleo para transferi-lo, sob pressão, às partes do motor que necessitam de lubrificação."}, {"id": 576, "document_id": 30, "topic_id": 150, "question": "O que é o sistema de lubrificação no motor?", "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor. Possui um filtro para reter as impurezas suspensas no óleo e uma bomba de óleo para transferi-lo, sob pressão, às partes do motor que necessitam de lubrificação."}, {"id": 577, "document_id": 30, "topic_id": 150, "question": "Quais são as funções do óleo lubrificante no motor?", "answer": "Ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."}, {"id": 578, "document_id": 30, "topic_id": 150, "question": "Como o sistema de lubrificação mantém a circulação do óleo?", "answer": "Pela circulação do óleo, o óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis. A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo."}, {"id": 579, "document_id": 30, "topic_id": 150, "question": "Qual é a função do filtro de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "As impurezas suspensas no óleo são retidas pelo filtro de óleo; posteriormente, essas impurezas são eliminadas na troca do filtro e do óleo."}, {"id": 580, "document_id": 30, "topic_id": 150, "question": "O óleo lubrificante provém de onde?", "answer": "Do petróleo, de vegetais ou de animais ou, ainda, que pode ser sintetizado em laboratório."}, {"id": 581, "document_id": 30, "topic_id": 151, "question": "Como reduz o óleo lubrificante o atrito?", "answer": "O uso de óleos lubrificantes reduz o atrito"}, {"id": 582, "document_id": 30, "topic_id": 151, "question": "Qual é a função do sistema de lubrificação?", "answer": "Garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."}, {"id": 583, "document_id": 30, "topic_id": 151, "question": "Quais são algumas funções do óleo lubrificante no motor?", "answer": "Ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."}, {"id": 584, "document_id": 30, "topic_id": 151, "question": "Como é que o óleo lubrificante circula pelo motor?", "answer": "Pelo sistema de lubrificação, o óleo lubrificante circula pelo motor desde o cárter (reservatório de óleo) até as peças móveis. A circulação do óleo é mantida sob pressão pela bomba de óleo."}, {"id": 585, "document_id": 30, "topic_id": 151, "question": "Qual é o filtro do sistema de lubrificação para?", "answer": "Retinar as impurezas suspensas no óleo."}, {"id": 586, "document_id": 30, "topic_id": 152, "question": "Qual é a função do filtro de óleo?", "answer": "Retiver as impurezas suspensas no óleo"}, {"id": 587, "document_id": 30, "topic_id": 152, "question": "Qual é a função do sistema de lubrificação?", "answer": "Garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."}, {"id": 588, "document_id": 30, "topic_id": 152, "question": "O óleo lubrificante cumpre uma série de funções no motor. Quais são essas funções?", "answer": "Ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."}, {"id": 589, "document_id": 30, "topic_id": 152, "question": "Qual é a função do cárter (reservatório de óleo) no sistema de lubrificação do motor?", "answer": "Manter o óleo lubrificante sob pressão"}, {"id": 590, "document_id": 30, "topic_id": 152, "question": "O que é óleo lubrificante?", "answer": "Um fluido que cumpre uma série de funções no motor: ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."}, {"id": 591, "document_id": 30, "topic_id": 153, "question": "O que é o sistema de lubrificação do motor?", "answer": "O sistema de lubrificação tem a função de garantir a circulação do óleo lubrificante, sob pressão, do reservatório de óleo (cárter) às partes móveis do motor."}, {"id": 592, "document_id": 30, "topic_id": 153, "question": "Quais são as funções do óleo lubrificante no motor?", "answer": "Ajuda a esfriá-lo (função de arrefecimento); protege-o contra a corrosão; diminui o desgaste causado pelo atrito de peças móveis; limpa-o, eliminando os depósitos de carvão que prejudicam o seu funcionamento."}, {"id": 593, "document_id": 31, "topic_id": 154, "question": "Qual é o que garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem?", "answer": "O atrito, na realidade, é o atrito que garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem."}, {"id": 594, "document_id": 31, "topic_id": 154, "question": "Qual é o efeito indesejável do atrito?", "answer": "No motor de combustão interna, o atrito tem uma ação indesejável: desgasta os componentes, gera calor e tende a impedir o movimento."}, {"id": 595, "document_id": 31, "topic_id": 154, "question": "Qual é o tipo de atrito que ocorre entre superfícies em contato direto?", "answer": "O atrito de deslizamento ocorre entre superfícies que estão em contato direto ou através de uma substância lubrificante."}, {"id": 596, "document_id": 31, "topic_id": 154, "question": "Qual é a forma na qual o atrito é reduzido na lubrificação?", "answer": "A lubrificação consiste em eliminar esse contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa líquida sólida pastosa"}, {"id": 597, "document_id": 31, "topic_id": 155, "question": "Quem garante o funcionamento dos freios e embreagens?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 598, "document_id": 31, "topic_id": 155, "question": "O que é atrito?", "answer": "O atrito é uma força que se opõe, isto é, oferece resistência, ao movimento de objetos que estão em contato."}, {"id": 599, "document_id": 31, "topic_id": 155, "question": "Quais são os tipos de atrito?", "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."}, {"id": 600, "document_id": 31, "topic_id": 155, "question": "O que é lubrificação?", "answer": "A lubrificação consiste em eliminar esse contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa líquida sólida pastosa Essa substância, conhecida como lubrificante, forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."}, {"id": 601, "document_id": 31, "topic_id": 156, "question": "Qual é o objetivo da lubrificação?", "answer": "eliminar o contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa líquida sólida pastosa, conhecida como lubrificante, que forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."}, {"id": 602, "document_id": 31, "topic_id": 156, "question": "Qual é o tipo de atrito que ocorre no movimento dos êmbolos nos cilindros do motor e na rotação da árvore de manivelas apoiada em seus mancais?", "answer": "O atrito de deslizamento."}, {"id": 603, "document_id": 31, "topic_id": 156, "question": "O que acontece quando as asperezas das superfícies em contato se engancham na sua movimentação e se rompem?", "answer": "gera calor e o calor em excesso prejudica até a resistência ao desgaste que as superfícies em contato possuem."}, {"id": 604, "document_id": 31, "topic_id": 156, "question": "Quais são os dois tipos de atrito?", "answer": "O atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."}, {"id": 605, "document_id": 31, "topic_id": 156, "question": "Em que tipo de movimento o atrito tem uma função importante?", "answer": "Na realidade, é o atrito que garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem."}, {"id": 606, "document_id": 31, "topic_id": 157, "question": "Quais são os dois tipos de atrito que se destacam?", "answer": "Existem vários tipos de atrito, destacando-se o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento."}, {"id": 607, "document_id": 31, "topic_id": 157, "question": "Qual é a diferença entre o atrito de deslizamento e o atrito de rolamento?", "answer": "O atrito de deslizamento ocorre entre superfícies que estão em contato direto ou através de uma substância lubrificante. O atrito de rolamento, em geral, é menor que o de deslizamento pois baseia-se na colocação de um ou mais corpos rolantes entre as superfícies."}, {"id": 608, "document_id": 31, "topic_id": 158, "question": "Qual a função do atrito?", "answer": "O atrito é uma força que se opõe, isto é, oferece resistência, ao movimento de objetos que estão em contato."}, {"id": 609, "document_id": 31, "topic_id": 158, "question": "Em que partes do veículo o atrito é importante?", "answer": "Na realidade, é o atrito que garante o funcionamento tanto dos freios como da embreagem."}, {"id": 610, "document_id": 31, "topic_id": 158, "question": "Como diminui o atrito?", "answer": "A lubrificação consiste em eliminar esse contato direto entre as superfícies colocando entre elas uma substância que pode ser: gasosa líquida sólida pastosa Essa substância, conhecida como lubrificante, forma uma película entre as superfícies de maneira a diminuir seu grau de contato."}, {"id": 611, "document_id": 32, "topic_id": 159, "question": "Qual é o nome do lubrificante mais comumente usado?", "answer": "O óleo combustível mineral"}, {"id": 612, "document_id": 32, "topic_id": 159, "question": "Onde veio o termo 'óleo'?", "answer": "O nome petróleo (do latim petra = pedra e oleum = óleo) indica sua localização no interior da crosta terrestre entre as rochas."}, {"id": 613, "document_id": 32, "topic_id": 159, "question": "Quais são os três tipos de óleos lubrificantes?", "answer": "Minerais, graxos e sintéticos"}, {"id": 614, "document_id": 32, "topic_id": 159, "question": "O que são as principais características dos óleos lubrificantes?", "answer": "Viscosidade, desempenho e serviço"}, {"id": 615, "document_id": 32, "topic_id": 159, "question": "O que é a classificação dos óleos lubrificantes?", "answer": "Sistema SAE, API e CMA"}, {"id": 616, "document_id": 32, "topic_id": 160, "question": "Quais são os tipos de lubrificantes mais utilizados na lubrificação automotiva?", "answer": "os lubrificantes líquidos e os pastosos, conhecidos, respectivamente, como óleos lubrificantes e graxas"}, {"id": 617, "document_id": 32, "topic_id": 160, "question": "Quanto óleo lubrificante mineral é usado?", "answer": "o óleo combustível mineral é o mais usado"}, {"id": 618, "document_id": 32, "topic_id": 160, "question": "De onde é obtido o óleo lubricante mineral?", "answer": "o óleo lubrificante mineral é obtido do petróleo que, segundo se acredita, teria se formado pela decomposição, durante um período de milhões de anos, de restos de animais e vegetais submetidos a temperaturas e pressões muito altas."}, {"id": 619, "document_id": 32, "topic_id": 160, "question": "Qual é a origem dos lubrificantes sintéticos?", "answer": "produzidos em laboratório e qualidades especiais não encontradas nos outros dois tipos"}, {"id": 620, "document_id": 32, "topic_id": 160, "question": "Quais são as propriedades adicionadas aos lubrificantes através de aditivos?", "answer": "devem ser solúveis no óleo; não devem separar-se do óleo por evaporação; precisam ser não reativos, isto é, não devem combinar-se quimicamente com o óleo em que foram colocados."}, {"id": 621, "document_id": 32, "topic_id": 161, "question": "Qual o nome do lubrificante mais utilizado?", "answer": "O óleo combustível mineral"}, {"id": 622, "document_id": 32, "topic_id": 161, "question": "Quais são as origens dos óleos lubrificantes?", "answer": "minerais, graxos e sintéticos"}, {"id": 623, "document_id": 32, "topic_id": 161, "question": "Qual é a viscosidade mais importante das características dos óleos lubrificantes?", "answer": "A viscosidade"}, {"id": 624, "document_id": 32, "topic_id": 161, "question": "Quais são algumas funções principais dos óleos lubrificantes?", "answer": "Lubrificar as partes móveis, refrigeração do motor, prevenção do desgaste, proteção contra a corrosão, mantenção da câmara de combustão limpa, draining de impurezas, funcionamento do motor facilmente em qualquer temperatura operacional e atuar como elemento vedador entre anéis e pistões."}, {"id": 625, "document_id": 32, "topic_id": 161, "question": "Quais são algumas das classes de óleos para motores?", "answer": "SAE, API, CMA e Línea comercial"}, {"id": 626, "document_id": 32, "topic_id": 162, "question": "Quais são os tipos mais utilizados de lubrificantes para motores?", "answer": "os lubrificantes líquidos e os pastosos, conhecidos, respectivamente, como óleos lubrificantes e graxas"}, {"id": 627, "document_id": 32, "topic_id": 162, "question": "Onde podem ser obtidos os óleos lubrificantes minerais?", "answer": "do petróleo que, segundo se acredita, teria se formado pela decomposição, durante um período de milhões de anos, de restos de animais e vegetais submetidos a temperaturas e pressões muito altas."}, {"id": 628, "document_id": 32, "topic_id": 162, "question": "Quais são as propriedades dos óleos lubrificantes?", "answer": "Lubrificar as partes móveis e reduzir o atrito. Resfriar o motor. Prevenir o desgaste das partes em movimento. Proteger contra a corrosão. Manter a câmara de combustão limpa. Drenar as impurezas. Dar partida no motor facilmente em qualquer temperatura operacional."}, {"id": 629, "document_id": 32, "topic_id": 162, "question": "Como é classificada a viscosidade dos lubrificantes?", "answer": "Sa - serviços leves, óleo mineral puro, correspondendo às classificações “Regular” e “ML”. SB - serviços leves, óleo com aditivos anticorrosivo e antidesgaste, correspodendo às classificações “Premium” e “MM”. SC - serviços severos, motores sob garantia (modelos americanos), 1964 a 1967. Apresentam proteção contra sedimentos, desgaste, ferrugem e corrosão a baixa temperatura. SD - serviços severos, motores sob garantia (modelos americanos), 1968 a 1971. Apresentam proteção contra depósitos de alta e baixa temperatura, desgaste, ferrugem e corrosão em maior grau que o tipo SC. SE - serviços severos, motores sob garantia (modelos americanos), 1972 a 1979. Estes óleos dão maior proteção que os tipos SC e SD. SF - serviços severos, motores sob garantia (modelos americanos), 1980 a 1988. Estes óleos dão maior proteção que o tipo SE. SG - destinados a carros de passageiros, a gasolina, caminhões de serviços leves e furgões fabricados de 1989 em diante. Comparando com óleo da categoria SF, apresenta uma melhora significante do desempenho no tocante ao controle de depósitos, especialmente borra, como também melhor proteção ao desgaste das sedes de válvulas e controle da oxidação."}, {"id": 630, "document_id": 32, "topic_id": 162, "question": "Quais são as linhas de serviços dos lubrificantes?", "answer": "Cobrindo os produtos de venda a retalho em postos de serviços, garagem. etc., agrupando os lubrificantes para motores a gasolina. Cobrindo os produtos vendidos a grandes consumidores frotistas e a grandes firmas, englobando produtos para motores diesel."}, {"id": 631, "document_id": 32, "topic_id": 163, "question": "Qual é o nome do lubrificante mais utilizado?", "answer": "O óleo combustível mineral é o mais usado."}, {"id": 632, "document_id": 32, "topic_id": 163, "question": "Onde se obtém os lubrificantes minerais?", "answer": "Extraídos do petróleo por destilação fracionada."}, {"id": 633, "document_id": 32, "topic_id": 163, "question": "O que são aditivos?", "answer": "Substâncias químicas que devem ser compatíveis com o lubrificante em que são colocadas."}, {"id": 634, "document_id": 32, "topic_id": 163, "question": "Qual é a maior característica dos lubrificantes?", "answer": "A viscosidade, ou resistência ao escoamento apresentada pelo lubrificante."}, {"id": 635, "document_id": 32, "topic_id": 163, "question": "Qual é a classificação recomendada pelas redes sociais?", "answer": "Essa classificação refere-se apenas à viscosidade do lubrificante, expressa em graus SAE."}, {"id": 636, "document_id": 33, "topic_id": 164, "question": "Qual é o objetivo do sistema de lubrificação em um motor?", "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor. É desta forma que ele produz, ao mesmo tempo, dois efeitos: diminui o atrito entre as peças móveis do motor; auxilia o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."}, {"id": 637, "document_id": 33, "topic_id": 164, "question": "Como funciona o sistema de lubrificação em um motor?", "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo. Esse acionamento pode ser feito, dependendo da marca e do modelo do veículo, por um dos seguintes meios: árvore de manivelas; árvore de comando de válvulas; engrenagens; árvore de comando auxiliar ligada a uma correia dentada. A bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."}, {"id": 638, "document_id": 33, "topic_id": 164, "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação em um motor?", "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação, conforme pode-se observar na próxima ilustração, são os seguintes: cárter; bomba de óleo; válvula reguladora de pressão; filtro de óleo; galerias superiores e inferiores; canais de lubrificação."}, {"id": 639, "document_id": 33, "topic_id": 164, "question": "Como é que o óleo lubrificante é depositado em um motor?", "answer": "O óleo lubrificante fica depositado em um recipiente denominado tampa do cárter que abastece o sistema de lubrificação."}, {"id": 640, "document_id": 33, "topic_id": 164, "question": "Qual é a função do filtro de óleo em um sistema de lubrificação?", "answer": "A bomba transporta o óleo do cárter e o injeta, sob pressão, no filtro de óleo. O óleo deixa suas impurezas no filtro e flui pelos canais de lubrificação até as partes móveis do motor."}, {"id": 641, "document_id": 33, "topic_id": 165, "question": "Que é o sistema de lubrificação do veículo?", "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor."}, {"id": 642, "document_id": 33, "topic_id": 165, "question": "Qual é o cárter no sistema de lubrificação?", "answer": "O cárter é o recipiente que abastece o sistema de lubrificação."}, {"id": 643, "document_id": 33, "topic_id": 165, "question": "Qual é a função do cárter no sistema de lubrificação?", "answer": "A tampa do cárter funciona como uma carcaça que protege os órgãos internos do motor."}, {"id": 644, "document_id": 33, "topic_id": 165, "question": "Qual é a bomba de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."}, {"id": 645, "document_id": 33, "topic_id": 165, "question": "Qual é a válvula reguladora de pressão do sistema de lubrificação?", "answer": "A válvula reguladora de pressão controle a pressão com que o óleo circula, principalmente quando o motor está frio."}, {"id": 646, "document_id": 33, "topic_id": 166, "question": "Qual é o depósito de óleo lubrificante no sistema de lubrificação?", "answer": "O óleo lubrificante fica depositado em um recipiente denominado tampa do cárter que abastece o sistema de lubrificação."}, {"id": 647, "document_id": 33, "topic_id": 166, "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação?", "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação, conforme pode-se observar na próxima ilustração, são os seguintes: cárter; bomba de óleo; válvula reguladora de pressão; filtro de óleo; galerias superiores e inferiores; canais de lubrificação."}, {"id": 648, "document_id": 33, "topic_id": 166, "question": "Como funciona a bomba de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo. Esse acionamento pode ser feito, dependendo da marca e do modelo do veículo, por um dos seguintes meios: árvore de manivelas; árvore de comando de válvulas; engrenagens; árvore de comando auxiliar ligada a uma correia dentada."}, {"id": 649, "document_id": 33, "topic_id": 166, "question": "Como o sistema de lubrificação controla a pressão do óleo lubrificante?", "answer": "O sistema de lubrificação possui uma válvula reguladora de pressão."}, {"id": 650, "document_id": 33, "topic_id": 166, "question": "O óleo lubrificante circula forçadamente nas partes móveis do motor?", "answer": "Sim, a bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."}, {"id": 651, "document_id": 33, "topic_id": 167, "question": "Qual é a função do cárter no sistema de lubrificação?", "answer": "O cárter é o recipiente que armazena o óleo lubrificante e o abastece ao sistema de lubrificação."}, {"id": 652, "document_id": 33, "topic_id": 167, "question": "Qual é a função da bomba de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada através das partes móveis do motor."}, {"id": 653, "document_id": 33, "topic_id": 167, "question": "Qual é a função da válvula reguladora de pressão no sistema de lubrificação?", "answer": "A válvula reguladora de pressão controla a pressão do óleo, especialmente quando o motor está frio e o óleo é mais denso."}, {"id": 654, "document_id": 33, "topic_id": 167, "question": "O óleo deixa impurezas no filtro de óleo e depois flui pelos canais de lubrificação até as partes móveis do motor. Onde estão localizados esses canais de lubrificação?", "answer": "Os canais de lubrificação são dutos existentes nas paredes do bloco e do cabeçote do motor."}, {"id": 655, "document_id": 33, "topic_id": 167, "question": "O óleo pode retornar ao cárter por gravidade. No cárter, o óleo é arrefricado e novamente colocado em circulação. O que acontece com o óleo no cárter quando o motor está em funcionamento?", "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo."}, {"id": 656, "document_id": 33, "topic_id": 168, "question": "Qual é o objetivo do sistema de lubrificação no veículo?", "answer": "O sistema de lubrificação mantém o óleo lubrificante em circulação forçada entre as peças móveis do motor. É desta forma que ele produz, ao mesmo tempo, dois efeitos: diminui o atrito entre as peças móveis do motor; auxilia o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."}, {"id": 657, "document_id": 33, "topic_id": 168, "question": "Quais são os componentes básicos do sistema de lubrificação?", "answer": "Os componentes básicos do sistema de lubrificação são o cárter, a bomba de óleo, a válvula reguladora de pressão, o filtro de óleo, as galerias superiores e inferiores, e os canais de lubrificação."}, {"id": 658, "document_id": 33, "topic_id": 168, "question": "Como a bomba de óleo mantém o óleo lubrificante em circulação forçada?", "answer": "Quando o motor está em funcionamento, sua rotação aciona a bomba de óleo. Esse acionamento pode ser feito, dependendo da marca e do modelo do veículo, por um dos seguintes meios: árvore de manivelas; árvore de comando de válvulas; engrenagens; árvore de comando auxiliar ligada a uma correia dentada."}, {"id": 659, "document_id": 33, "topic_id": 168, "question": "Quais são os benefícios do sistema de lubrificação?", "answer": "O sistema de lubrificação diminui o atrito entre as peças móveis do motor e auxilia o sistema de arrefecimento a manter a temperatura ideal do motor."}, {"id": 660, "document_id": 33, "topic_id": 168, "question": "Onde o óleo lubrificante é depositado?", "answer": "O óleo lubrificante fica depositado em um recipiente denominado tampa do cárter que abastece o sistema de lubrificação."}, {"id": 661, "document_id": 34, "topic_id": 169, "question": "Como difere o sistema de lubrificação mixada do sistema convencional?", "answer": "Difere do sistema convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo. Esses salpicos são lançados pelas bielas em movimento. Portanto, nesse sistema misto a lubrificação é feita: em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo."}, {"id": 662, "document_id": 34, "topic_id": 170, "question": "O que difere a lubrificação por salpicos de óleo do sistema convencional?", "answer": "Enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."}, {"id": 663, "document_id": 34, "topic_id": 170, "question": "Como é que os salpicos de óleo são lançados pelas bielas?", "answer": "Esses salpicos são lançados pelas bielas em movimento."}, {"id": 664, "document_id": 34, "topic_id": 170, "question": "Em que sistema lubrificação é feita em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão?", "answer": "No sistema convencional."}, {"id": 665, "document_id": 34, "topic_id": 171, "question": "Qual é a diferença do sistema de comando de válvulas e sistemas de lubrificação mistos em comparação ao tradicional?", "answer": "Difere do sistema convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."}, {"id": 666, "document_id": 34, "topic_id": 171, "question": "Como funciona a lubrificação mista no sistema de comando de válvulas e sistemas de lubrificação mistos?", "answer": "Esses salpicos são lançados pelas bielas em movimento. Portanto, nesse sistema misto a lubrificação é feita: em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo."}, {"id": 667, "document_id": 34, "topic_id": 172, "question": "Como funciona o sistema de canais de lubrificação sob pressão?", "answer": "Em um sistema de canais de lubrificação sob pressão, as peças do motor são lubrificadas por óleo transportado pela bomba de óleo, enquanto que outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."}, {"id": 668, "document_id": 34, "topic_id": 172, "question": "O que é o sistema de canais de lubrificação sob pressão?", "answer": "O sistema de canais de lubrificação sob pressão é uma forma de lubrificar os peças do motor de um veículo."}, {"id": 669, "document_id": 34, "topic_id": 172, "question": "Como se difere o sistema de canais de lubrificação sob pressão de um sistema convencional?", "answer": "Em um sistema convencional, as peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo. No entanto, no sistema de canais de lubrificação sob pressão, há uma mistura de óleo e salpicos de óleo lançados pelas bielas em movimento."}, {"id": 670, "document_id": 34, "topic_id": 172, "question": "Qual é a vantagem do sistema de canais de lubrificação sob pressão?", "answer": "O sistema de canais de lubrificação sob pressão permite que a lubrificação seja feita com uma mistura de óleo e salpicos de óleo lançados pelas bielas, aumentando a eficiência e a proteção das peças do motor."}, {"id": 671, "document_id": 34, "topic_id": 172, "question": "Quais peças do motor são lubrificadas pelo óleo nas canais de lubrificação sob pressão?", "answer": "Peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo em canais de lubrificação sob pressão."}, {"id": 672, "document_id": 34, "topic_id": 173, "question": "Qual é a diferença entre o sistema de lubrificação misto e o convencional?", "answer": "Difere do sistema convencional porque, enquanto algumas peças do motor são lubrificadas pelo óleo transportado pela bomba de óleo, sob pressão, outras partes são lubrificadas por salpicos de óleo."}, {"id": 673, "document_id": 34, "topic_id": 173, "question": "Como funciona o sistema de lubrificação misto?", "answer": "Esses salpicos são lançados pelas bielas em movimento. Portanto, nesse sistema misto a lubrificação é feita: em parte pelo óleo que atravessa os canais de lubrificação sob pressão, como no sistema convencional; por salpicos de óleo."}, {"id": 674, "document_id": 35, "topic_id": 174, "question": "O óleo é depositado em que local no sistema do depósito de óleo em um tanque externo?", "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."}, {"id": 675, "document_id": 35, "topic_id": 174, "question": "Como o óleo sai do tanque externo?", "answer": "O óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor."}, {"id": 676, "document_id": 35, "topic_id": 174, "question": "O que acontece à volta do óleo quando ele chega ao cárter no depósito de óleo em um tanque externo?", "answer": "O óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."}, {"id": 677, "document_id": 35, "topic_id": 174, "question": "Em que tipos de veículos o sistema de depósito de óleo em um tanque externo é mais usado?", "answer": "O sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."}, {"id": 678, "document_id": 35, "topic_id": 175, "question": "O que é a lubrificação?", "answer": "Nesse sistema, o óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."}, {"id": 679, "document_id": 35, "topic_id": 175, "question": "Desde onde vem o óleo na lubrificação?", "answer": "Desse tanque, o óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor."}, {"id": 680, "document_id": 35, "topic_id": 175, "question": "Qual é a utilização do sistema a cárter seco?", "answer": "O sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."}, {"id": 681, "document_id": 35, "topic_id": 176, "question": "Em qual sistema o óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo?", "answer": ""}, {"id": 682, "document_id": 35, "topic_id": 176, "question": "Como o óleo sai do tanque externo, desse sistema?", "answer": "O óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor"}, {"id": 683, "document_id": 35, "topic_id": 176, "question": "O que ocorre com o óleo quando ele chega ao cárter, no sistema descrito?", "answer": "O óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo"}, {"id": 684, "document_id": 35, "topic_id": 176, "question": "Quais tipos de veículos empregam mais o sistema de cárter seco?", "answer": "Mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição"}, {"id": 685, "document_id": 35, "topic_id": 176, "question": "O que significa o termo \"sistema de cárter seco\"?", "answer": ""}, {"id": 686, "document_id": 35, "topic_id": 177, "question": "O que acontece com o óleo no sistema de cárter seco?", "answer": "O óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo."}, {"id": 687, "document_id": 35, "topic_id": 177, "question": "Como o óleo é movido no sistema de cárter seco?", "answer": "Desse tanque, o óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor. Ao chegar ao cárter, o óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."}, {"id": 688, "document_id": 35, "topic_id": 177, "question": "Em que tipos de veículos o sistema de cárter seco é mais usado?", "answer": "o sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição"}, {"id": 689, "document_id": 35, "topic_id": 178, "question": "Qual a principal diferença entre os sistemas de cárter húmido e seco?", "answer": "Nesse sistema, o óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo. Desse tanque, o óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor. Ao chegar ao cárter, o óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."}, {"id": 690, "document_id": 35, "topic_id": 178, "question": "Em que tipos de veículos é mais comum o uso do sistema a cárter seco?", "answer": "O sistema a cárter seco é pouco empregado em automóveis, sendo mais usado em motocicletas, aviões e carros de competição."}, {"id": 691, "document_id": 35, "topic_id": 178, "question": "O óleo do sistema a cárter seco é depositado onde?", "answer": "O óleo do sistema a cárter seco está depositado fora do cárter, em um tanque externo."}, {"id": 692, "document_id": 35, "topic_id": 178, "question": "Como funciona o sistema de cárter húmido?", "answer": "Nesse sistema, o óleo fica depositado fora do cárter, em um tanque externo. Desse tanque, o óleo sai sob ação de seu próprio peso, indo lubrificar as partes móveis do motor. Ao chegar ao cárter, o óleo é, novamente, mandado para o tanque externo por meio de uma bomba de óleo."}, {"id": 693, "document_id": 35, "topic_id": 178, "question": "Qual é a principal diferença entre o sistema de cárter húmido e seco?", "answer": "O óleo do sistema a cárter seco está depositado fora do cárter, em um tanque externo."}, {"id": 694, "document_id": 36, "topic_id": 179, "question": "Como o cárter superior afeta o funcionamento do motor?", "answer": "O cárter superior compõe-se da parte inferior do bloco do motor onde se aloja a árvore de manivelas."}, {"id": 695, "document_id": 36, "topic_id": 179, "question": "Qual é a função do bujão de drenagem no cárter inferior?", "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."}, {"id": 696, "document_id": 36, "topic_id": 179, "question": "Quais são as principais características do cárter?", "answer": "O corpo armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor. O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."}, {"id": 697, "document_id": 36, "topic_id": 179, "question": "Quais tipos de ventilação são possíveis para o cárter?", "answer": "Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento."}, {"id": 698, "document_id": 36, "topic_id": 179, "question": "O que se deve verificar durante a manutenção do cárter?", "answer": "Para um funcionamento normal do motor, devem ser verificados e corrigidos os seguintes pontos de manutenção: entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."}, {"id": 699, "document_id": 36, "topic_id": 180, "question": "Qual é o corpo e o que armazena?", "answer": "O corpo é o depósito que armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor."}, {"id": 700, "document_id": 36, "topic_id": 180, "question": "O que é o bujão de drenagem de uma cárter inferior?", "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."}, {"id": 701, "document_id": 36, "topic_id": 180, "question": "Qual é a placa atenuadora?", "answer": "É uma placa fixada transversalmente no interior do cárter, que diminui a movimentação do óleo e mantém a pressão uniforme do óleo em seu interior."}, {"id": 702, "document_id": 36, "topic_id": 180, "question": "Qual é a função da ventilação do cárter?", "answer": "A ventilação do cárter evita a permanência de gases nocivos ao motor e a poluição do meio ambiente."}, {"id": 703, "document_id": 36, "topic_id": 180, "question": "Quais são os pontos de manutenção importantes para um funcionamento normal do motor?", "answer": "Entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."}, {"id": 704, "document_id": 36, "topic_id": 181, "question": "Qual é a função do cárter superior e inferior em relação ao bloco do motor?", "answer": "O cárter superior compõe-se da parte inferior do bloco do motor onde se aloja a árvore de manivelas. O cárter inferior compõe-se basicamente de: corpo (depósito); bujão; sede de junta; placa atenuadora."}, {"id": 705, "document_id": 36, "topic_id": 181, "question": "O que ocorre quando há movimentação repentina do óleo no interior do cárter?", "answer": "Os balanços e os movimentos bruscos do veículo provocam uma movimentação repentina do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação. Para diminuir essa movimentação do óleo, o cárter possui uma placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo."}, {"id": 706, "document_id": 36, "topic_id": 181, "question": "Qual é a função da placa atenuadora do cárter?", "answer": "Para diminuir essa movimentação do óleo, o cárter possui uma placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo."}, {"id": 707, "document_id": 36, "topic_id": 181, "question": "Qual é o nome da junta que se assenta na face do cárter chamada sede da junta que aloha, ainda, os parafusos de fixação do cárter no bloco do motor?", "answer": "Entre a tampa do cárter e o bloco do motor há uma junta de vedação. Essa junta se assenta na face do cárter chamada sede da junta que aloha, ainda, os parafusos de fixação do cárter no bloco do motor."}, {"id": 708, "document_id": 36, "topic_id": 181, "question": "Qual é a função do corpo do cárter inferior?", "answer": "O corpo armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor."}, {"id": 709, "document_id": 36, "topic_id": 182, "question": "Como é a ventilação do cárter superior?", "answer": "Em cárter superior, o corpo armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor. O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor. Alguns bujões de drenagem são imantados para atrair as partículas metálicas suspensas no óleo. Entre a tampa do cárter e o bloco do motor há uma junta de vedação. Essa junta se assenta na face do cárter chamada sede da junta que aloha, ainda, os parafusos de fixação do cárter no bloco do motor. Os balanços e os movimentos bruscos do veículo provocam uma movimentação repentina do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação. Para diminuir essa movimentação do óleo, o cárter possui uma placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo."}, {"id": 710, "document_id": 36, "topic_id": 182, "question": "Como é a ventilação do cárter inferior?", "answer": "O cárter inferior compõe-se basicamente de: corpo (depósito); bujão; sede de junta; placa atenuadora. O corpo armazena o óleo lubrificante que abastece o sistema de lubrificação e protege os órgãos inferiores do motor. O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor. Alguns bujões de drenagem são imantados para atrair as partículas metálicas suspensas no óleo. Entre a tampa do cárter e o bloco do motor há uma junta de vedação. Essa junta se assenta na face do cárter chamada sede da junta que aloha, ainda, os parafusos de fixação do cárter no bloco do motor. Os balanços e os movimentos bruscos do veículo provocam uma movimentação repentina do óleo no interior do cárter, que poderá comprometer a lubrificação. Para diminuir essa movimentação do óleo, o cárter possui uma placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo."}, {"id": 711, "document_id": 36, "topic_id": 182, "question": "Quais são os tipos de ventilação do cárter?", "answer": "A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada). Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento."}, {"id": 712, "document_id": 36, "topic_id": 182, "question": "Como funciona a ventilação do cárter superior e inferior?", "answer": "A ventilação do cárter é garantida pela ventilação. A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada). Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento. O sistema de ventilação do cárter evita a permanência de gases nocivos ao motor e a poluição do meio ambiente."}, {"id": 713, "document_id": 36, "topic_id": 182, "question": "Como é a manutenção do cárter?", "answer": "Para um funcionamento normal do motor, devem ser verificados e corrigidos os seguintes pontos de manutenção: entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."}, {"id": 714, "document_id": 36, "topic_id": 183, "question": "O que compõe o cárter superior?", "answer": "O cárter superior compõe-se da parte inferior do bloco do motor onde se aloja a árvore de manivelas."}, {"id": 715, "document_id": 36, "topic_id": 183, "question": "Qual é o papel do bujão de drenagem do cárter?", "answer": "O bujão de drenagem é rosqueado na parte mais baixa do cárter. Sua retirada permite a drenagem do óleo do motor."}, {"id": 716, "document_id": 36, "topic_id": 183, "question": "Como funciona a placa atenuadora do cárter?", "answer": "O cárter possui uma placa atenuadora fixada transversalmente em seu interior sem, entretanto, dividi-lo. De acordo com as características do motor, o cárter varia de forma e tamanho."}, {"id": 717, "document_id": 36, "topic_id": 183, "question": "Qual é o propósito da ventilação no cárter?", "answer": "A ventilação do cárter pode ser: direta; positiva (ou fechada). Na ventilação direta, os gases produzidos no cárter são lançados para a atmosfera. Na ventilação positiva (fechada), o ar em movimento arrasta os vapores para dentro dos cilindros, onde são queimados com a mistura. Os gases produzidos são depois expelidos para a atmosfera através da tubulação de escapamento."}, {"id": 718, "document_id": 36, "topic_id": 183, "question": "Como se deve manter o cárter para um funcionamento normal do motor?", "answer": "Para um funcionamento normal do motor, devem ser verificados e corrigidos os seguintes pontos de manutenção: entrada e saída de ar para ventilação do cárter; junta de vedação da tampa do cárter com o bloco, que não deve permitir vazamento; amassamento do cárter; limpeza do sistema de ventilação ou substituição da válvula anti-chama, na conexão entre o interior da tampa dos balancins e o coletor de admissão."}, {"id": 719, "document_id": 37, "topic_id": 184, "question": "Quais são os componentes do filtro de óleo?", "answer": "O filtro de óleo é constituído, basicamente de: carcaça; grade metálica; elemento filtrante; válvula de segurança; válvula de retenção."}, {"id": 720, "document_id": 37, "topic_id": 184, "question": "O que é a finalidade do filtro de óleo?", "answer": "A finalidade do filtro de óleo é reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."}, {"id": 721, "document_id": 37, "topic_id": 184, "question": "Em qual parte do veículo é instalado o filtro de óleo?", "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado: ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis; rosqueado diretamente no bloco do motor."}, {"id": 722, "document_id": 37, "topic_id": 184, "question": "Como o óleo passa pelo filtro de óleo?", "answer": "A pressão fornecida pela bomba força o óleo a penetrar pelos furos da grade metálica, atingindo o elemento filtrante, o qual atravessa."}, {"id": 723, "document_id": 37, "topic_id": 184, "question": "Qual é a finalidade da grade metálica?", "answer": "A finalidade da grade metálica, que é cilíndrica e está entre a carcaça e o elemento filtrante, é proteger esse último do fluxo de óleo."}, {"id": 724, "document_id": 37, "topic_id": 185, "question": "Qual é o objetivo do filtro de óleo?", "answer": "Afinalidade do filtro de óleo é reter as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."}, {"id": 725, "document_id": 37, "topic_id": 185, "question": "Onde o filtro de óleo está localizado?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo do motor, o filtro de óleo pode ser instalado: ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis; rosqueado diretamente no bloco do motor."}, {"id": 726, "document_id": 37, "topic_id": 185, "question": "O que se encontra dentro da carcaça do filtro de óleo?", "answer": "Na carcaça estão os dispositivos de fixação do filtro ao suporte ou bloco do motor, e os que permitem a entrada de óleo e sua saída, depois da filtragem."}, {"id": 727, "document_id": 37, "topic_id": 185, "question": "O que é o elemento filtrante do filtro de óleo?", "answer": "O óleo flui da periferia para o centro do filtro sob a ação da bomba de óleo. A pressão fornecida pela bomba força o óleo a penetrar pelos furos da grade metálica, atingindo o elemento filtrante, o qual atravessa. Ao atravessar o elemento filtrante, o óleo tem suas impurezas retidas e sai pela parte central do filtro, para fazer a lubrificação do motor."}, {"id": 728, "document_id": 37, "topic_id": 185, "question": "Como funciona a válvula de retenção do filtro de óleo?", "answer": "A válvula de retenção compõe-se de um disco e uma mola. Sua finalidade é manter o filtro de óleo sempre cheio."}, {"id": 729, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Qual o objetivo do filtro de óleo?", "answer": "O filtro de óleo rete as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."}, {"id": 730, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Em que partes do veículo o filtro de óleo pode estar instalado?", "answer": "O filtro de óleo pode ser instalado ao lado do motor, por meio de suporte e tubos flexíveis; rosqueado diretamente no bloco do motor."}, {"id": 731, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Quais são as principais componentes do filtro de óleo?", "answer": "O filtro de óleo é constituído, basicamente de: carcaça; grade metálica; elemento filtrante; válvula de segurança; válvula de retenção."}, {"id": 732, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Como o óleo passa pelo filtro de óleo?", "answer": "O óleo flui da periferia para o centro do filtro sob a ação da bomba de óleo. A pressão fornecida pela bomba força o óleo a penetrar pelos furos da grade metálica, atingindo o elemento filtrante, o qual atravessa. Ao atravessar o elemento filtrante, o óleo tem suas impurezas retidas e sai pela parte central do filtro, para fazer a lubrificação do motor."}, {"id": 733, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Quais são os dois tipos de filtro de óleo?", "answer": "O filtro de óleo pode ser de dois tipos: filtro blindado, que deve ser substituído por completo; filtro desmontável, que permite substituir apenas o elemento filtrante."}, {"id": 734, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Como se assegura a filtragem normal do óleo lubrificante do motor?", "answer": "A filtragem normal do óleo lubrificante do motor é assegurada através da troca do filtro de óleo, nos períodos recomendados pelo fabricante do veículo; do uso do filtro recomendado pelo fabricante do veículo; da limpeza externa do filtro e de seu alojamento na sua substituição."}, {"id": 735, "document_id": 37, "topic_id": 186, "question": "Qual é a finalidade da grade metálica no filtro de óleo?", "answer": "O elemento filtrante é flexível e poderia ser deformado pelo fluxo direto do óleo, por isso a grade metálica existe para proteger esse último do fluxo de óleo."}, {"id": 736, "document_id": 37, "topic_id": 187, "question": "Qual é a função da grade metálica no filtro de óleo?", "answer": "A grade metálica é proteger o elemento filtrante do fluxo direto do óleo."}, {"id": 737, "document_id": 37, "topic_id": 187, "question": "Qual é o objetivo da válvula de segurança no filtro de óleo?", "answer": "A válvula de segurança permite a passagem do óleo lubrificante, garantindo a lubrificação do motor caso o filtro sofra um entupimento."}, {"id": 738, "document_id": 37, "topic_id": 187, "question": "Qual é a finalidade da válvula de retenção no filtro de óleo?", "answer": "A válvula de retenção mantém o filtro de óleo sempre cheio."}, {"id": 739, "document_id": 37, "topic_id": 187, "question": "Há quais tipos diferentes de filtro de óleo?", "answer": "Os filtros de óleo podem ser de dois tipos: filtro blindado e filtro desmontável."}, {"id": 740, "document_id": 37, "topic_id": 187, "question": "Para manter a filtragem normal do óleo lubrificante do motor, o que é necessário fazer?", "answer": "É preciso trocar o filtro de óleo, usar o filtro recomendado pelo fabricante do veículo e limpar externamente o filtro e seu alojamento."}, {"id": 741, "document_id": 37, "topic_id": 188, "question": "Qual é a finalidade do filtro de óleo?", "answer": "Retém as impurezas do óleo lubrificante em circulação, que se apresentam em forma de partículas em suspensão."}, {"id": 742, "document_id": 37, "topic_id": 188, "question": "O filtro de óleo pode ser instalado onde?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, Airton, da Schaeffler, adverte para nunca substituir a graxa ou completar os espaços internos"}, {"id": 743, "document_id": 37, "topic_id": 188, "question": "O elemento filtrante do filtro de óleo é fabricado com o que?", "answer": "Papel impregnado de resina ou com tela."}, {"id": 744, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Qual é o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 745, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Devo inspecionar a bomba de óleo periodicamente?", "answer": "Para essa inspeção e para recondicionar a bomba de óleo você deverá saber sua estrutura e funcionamento."}, {"id": 746, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Quais são os tipos de bomba de óleo mais comuns para veículos automotores?", "answer": "As bombas de óleo mais comuns para veículos automotores podem ser de: engrenagens; rotor; êmbolo."}, {"id": 747, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Como funciona uma bomba de óleo de engrenagens?", "answer": "A bomba de óleo de engrenagens é constituída pelos elementos destacados na ilustração seguinte. A carcaça, de ferro fundido ou ligas leves, possui orifícios de entrada e saída de óleo e aloja todos os componentes da bomba. Uma tampa de aço é aparafusada à carcaça para fazer a vedação da câmara interna da bomba. Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."}, {"id": 748, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Como funciona uma bomba de óleo de rotor?", "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."}, {"id": 749, "document_id": 38, "topic_id": 189, "question": "Como funciona uma bomba de óleo de êmbolo?", "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."}, {"id": 750, "document_id": 38, "topic_id": 191, "question": "Qual o papel da bomba de óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 751, "document_id": 38, "topic_id": 191, "question": "De que modo a bomba de óleo mantém o óleo em circulação?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."}, {"id": 752, "document_id": 38, "topic_id": 191, "question": "Qual é o objetivo da bomba de óleo em um veículo?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 753, "document_id": 38, "topic_id": 191, "question": "Com qual tipo de óleo a bomba de óleo é alimentada?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 754, "document_id": 38, "topic_id": 191, "question": "Qual é a estrutura da bomba de óleo?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 755, "document_id": 38, "topic_id": 192, "question": "Qual é o papel da bomba de óleo na lubrificação do veículo?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 756, "document_id": 38, "topic_id": 192, "question": "De qual maneira a bomba de óleo de engrenagens funciona?", "answer": "A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação. As engrenagens, em movimentos de rotação, causam uma depressão que aspira o óleo do cárter, fazendo-o fluir - sob pressão - pelos dutos do bloco do motor e suas partes móveis (sujeitas à lubrificação). Em seguida, o óleo retorna ao cárter pela ação da gravidade."}, {"id": 757, "document_id": 38, "topic_id": 192, "question": "O que é a bomba de óleo de rotor?", "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo. A aspiração ocorre quando coincide o espaço vazio entre o anel e o rotor, com orifício de entrada do óleo. O óleo é expulso da bomba sob pressão quando o espaço é reduzido pela rotação do conjunto."}, {"id": 758, "document_id": 38, "topic_id": 192, "question": "O que é a bomba de óleo de êmbolo?", "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."}, {"id": 759, "document_id": 38, "topic_id": 192, "question": "Em que parte do motor a bomba de óleo pode estar instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."}, {"id": 760, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Qual o papel da bomba de óleo em veículos automóveis?", "answer": "A bomba de óleo tem como finalidade manter o óleo do sistema de lubrificação em circulação forçada através das partes móveis do motor que estão sujeitas à lubrificação."}, {"id": 761, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Onde a bomba de óleo de engrenagens é instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."}, {"id": 762, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Como funciona a bomba de óleo de engrenagens?", "answer": "Quando o motor do veículo está funcionando, a árvore de manivelas, ou a árvore de comando de válvulas, ou uma árvore auxiliar, aciona a árvore da bomba de óleo por meio de uma engrenagem. A árvore da bomba forma um corpo único com a engrenagem condutora que aciona a engrenagem conduzida, esta última desliza em seu eixo, em movimento de rotação."}, {"id": 763, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Onde a bomba de óleo de rotor é instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."}, {"id": 764, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Como funciona a bomba de óleo de rotor?", "answer": "A bomba de rotor tem um anel flutuante com cinco cavidades. Um rotor de quatro dentes gira no interior do anel, com o qual se engrena, e que arrasta com o seu movimento. A diferença entre o número de dentes no anel e no rotor possibilita tanto a aspiração do óleo, como sua expulsão da bomba de óleo."}, {"id": 765, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Onde a bomba de óleo de êmbolo é instalada?", "answer": "Dependendo da marca e do tipo de veículo, a bomba de óleo é instalada na parte interna ou na parte externa do motor."}, {"id": 766, "document_id": 38, "topic_id": 193, "question": "Como funciona a bomba de óleo de êmbolo?", "answer": "A bomba de êmbolo possui um êmbolo que movimenta o óleo e é acionado por um ressalto do comando de válvulas. Quando o ressalto deixa de atuar, o êmbolo sobe, admitindo o óleo através da válvula de admissão, até encher a câmara da bomba. Com a atuação do ressalto, o êmbolo é empurrado para baixo, expulsando o óleo através da válvula de saída."}, {"id": 767, "document_id": 39, "topic_id": 194, "question": "Onde está a válvula reguladora de pressão normalmente instalada?", "answer": "É uma válvula instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."}, {"id": 768, "document_id": 39, "topic_id": 194, "question": "Qual é a função da válvula reguladora de pressão?", "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."}, {"id": 769, "document_id": 39, "topic_id": 194, "question": "Descreva os elementos que constituem a válvula reguladora de pressão", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."}, {"id": 770, "document_id": 39, "topic_id": 194, "question": "Explique como a válvula reguladora de pressão funciona", "answer": "Quando a pressão no sistema torna- se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 771, "document_id": 39, "topic_id": 194, "question": "Qual a razão para medir periodicamente a pressão do óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "Uma pressão inferior à ecomendada pelo fabricante do veículo pode indicar irregularidades como: motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."}, {"id": 772, "document_id": 39, "topic_id": 195, "question": "Qual é o objetivo da válvula reguladora de pressão?", "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."}, {"id": 773, "document_id": 39, "topic_id": 195, "question": "Com qual elemento a válvula reguladora de pressão se constitui?", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."}, {"id": 774, "document_id": 39, "topic_id": 195, "question": "O que acontece com a válvula reguladora de pressão quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula?", "answer": "O êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede, assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 775, "document_id": 39, "topic_id": 195, "question": "Como deve-se medir a pressão do óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."}, {"id": 776, "document_id": 39, "topic_id": 195, "question": "Qual é a consequência de uma pressão inferior à recomendada pelo fabricante do veículo?", "answer": "Pode indicar irregularidades como: motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."}, {"id": 777, "document_id": 39, "topic_id": 196, "question": "Qual é a função da válvula reguladora de pressão na lubrificação de veículos?", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar. A mola mantém o êmbolo (ou a esfera) em sua sede. Quando a pressão no sistema torna- se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 778, "document_id": 39, "topic_id": 196, "question": "Quais são algumas causas da sobrepressão no sistema de lubrificação de veículos?", "answer": "Um pressão inferior à ecomendada pelo fabricante do veículo pode indicar irregularidades como: motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."}, {"id": 779, "document_id": 39, "topic_id": 196, "question": "Como medir a pressão no sistema de lubricação de veículos?", "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."}, {"id": 780, "document_id": 39, "topic_id": 196, "question": "O que acontece quando o sistema de lubrificação de um veículo está sofrendo sobrepressão?", "answer": "Quando a pressão no sistema torna- se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 781, "document_id": 39, "topic_id": 196, "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão na lubrificação de veículos?", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar. A mola mantém o êmbolo (ou a esfera) em sua sede. Quando a pressão no sistema torna- se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede."}, {"id": 782, "document_id": 39, "topic_id": 197, "question": "Onde a válvula reguladora de pressão está instalada?", "answer": "É uma válvula instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo."}, {"id": 783, "document_id": 39, "topic_id": 197, "question": "Com qual regulagem a válvula se preocupa?", "answer": "Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."}, {"id": 784, "document_id": 39, "topic_id": 197, "question": "Com que elementos a válvula reguladora de pressão está constituída?", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar."}, {"id": 785, "document_id": 39, "topic_id": 197, "question": "O que acontece quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula?", "answer": "O êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 786, "document_id": 39, "topic_id": 197, "question": "Como se mede a pressão do óleo no sistema de lubrificação?", "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."}, {"id": 787, "document_id": 39, "topic_id": 198, "question": "O que é uma válvula reguladora de pressão?", "answer": "É uma válvula instalada na própria bomba de óleo ou no bloco do motor, dependendo da marca e do tipo de veículo. Possui uma regulagem para limitar a pressão do óleo no sistema de lubrificação, para evitar uma sobrepressão."}, {"id": 788, "document_id": 39, "topic_id": 198, "question": "Como funciona a válvula reguladora de pressão?", "answer": "A válvula reguladora de pressão é constituída pelos seguintes elementos: parafuso de alojamento da válvula; mola êmbolo ou esfera; conduto principal; conduto auxiliar. A mola mantém o êmbolo (ou a esfera) em sua sede. Quando a pressão no sistema torna-se maior que a tensão da mola da válvula, o êmbolo (ou a esfera) afasta-se da sua sede. Assim, parte do óleo passa diretamente para o cárter, por efeito da pressão da bomba, evitando a sobrepressão."}, {"id": 789, "document_id": 39, "topic_id": 198, "question": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com o que?", "answer": "A pressão do óleo no sistema de lubrificação deve ser medida com um manômetro, periodicamente ou por ocasião da reforma do motor."}, {"id": 790, "document_id": 39, "topic_id": 198, "question": "Qual é a indicação de irregularidades de pressão no sistema de lubrificação?", "answer": "Uma pressão inferior à recomendada pelo fabricante do veículo pode indicar irregularidades como: motor com folgas excessivas nos mancais, óleo com baixa viscosidade, válvula reguladora de pressão permitindo retorno ou, ainda, bomba de óleo defeituosa."}, {"id": 791, "document_id": 40, "topic_id": 199, "question": "O que é uma transmissão articulada?", "answer": "um tubo cilíndrico, de aço, com uniões especiais nas duas extremidades (juntas universais)"}, {"id": 792, "document_id": 40, "topic_id": 199, "question": "Quais são as funções básicas de uma transmissão articulada?", "answer": "transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si"}, {"id": 793, "document_id": 40, "topic_id": 200, "question": "Quais são as três funções básicas da transmissão articulada?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 794, "document_id": 40, "topic_id": 201, "question": "Qual é o principal papel da transmissão articulada no veículo?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 795, "document_id": 40, "topic_id": 201, "question": "Qual é a união dos extremos da transmissão articulada?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 796, "document_id": 40, "topic_id": 202, "question": "O que é a transmissão articulada?", "answer": "Transmissão articulada é um tubo cilíndrico, de aço, com uniões especiais nas duas extremidades (juntas universais)."}, {"id": 797, "document_id": 40, "topic_id": 202, "question": "Quais são as três funções básicas da transmissão articulada?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 798, "document_id": 40, "topic_id": 203, "question": "Qual o propósito da união especial nas duas extremidades do transmissor articulado?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 799, "document_id": 40, "topic_id": 203, "question": "Como o transmissor articulado permite a passagem da rotação da saída da caixa de mudanças para o eixo motriz?", "answer": "As funções básicas de transmissão articulada são três: transmitir o movimento de rotação da caixa de mudanças para o eixo motriz; fazer a articulação entre seus componentes que, devido aos movimentos da suspensão, se aproximam ou se afastam com o deslocamento do veículo; por intermédio das juntas universais, passar a rotação da saída da caixa de mudanças ao eixo motriz, mesmo quando esses eixos estão posicionados em ângulo entre si."}, {"id": 800, "document_id": 41, "topic_id": 204, "question": "O que é a embreagem em um sistema de transmissão?", "answer": "A embreagem liga ou desliga progressivamente a rotação do motor do restante do sistema de transmissão. Esse controle é feito através do pedal da embreagem."}, {"id": 801, "document_id": 41, "topic_id": 204, "question": "O que é a transmissão articulada em um sistema de transmissão?", "answer": "A transmissão articulada transmite a rotação da caixa de mudanças para as rodas motrizes, mesmo com os movimentos da suspensão."}, {"id": 802, "document_id": 41, "topic_id": 204, "question": "O que é a caixa de mudanças em um sistema de transmissão?", "answer": "A caixa de mudanças recebe a rotação transmitida do motor pela embreagem. Através de um conjunto de engrenagens, essa rotação pode ser modificada ou não e depois ser transmitida da caixa de mudanças para a transmissão articulada."}, {"id": 803, "document_id": 41, "topic_id": 204, "question": "O que é a transmissão angular em um sistema de transmissão?", "answer": "A transmissão angular, que muda o plano de rotação em 90º."}, {"id": 804, "document_id": 41, "topic_id": 204, "question": "O que é a transmissão não compacta em um sistema de transmissão?", "answer": "Na transmissão mecânica não compacta, a embreagem e a caixa de mudanças são comandadas pelo motorista. A transmissão de rotação do motor inicia-se na embreagem e continua através da caixa de mudanças, transmissão articulada, transmissão angular, diferencial e semi-árvores."}, {"id": 805, "document_id": 41, "topic_id": 205, "question": "O que faz a pedal da embreagem?", "answer": "A embreagem liga ou desliga progressivamente a rotação do motor do restante do sistema de transmissão. Esse controle é feito através do pedal da embreagem."}, {"id": 806, "document_id": 41, "topic_id": 205, "question": "Como funciona a caixa de mudanças em um veículo?", "answer": "A caixa de mudanças recebe a rotação transmitida do motor pela embreagem. Através de um conjunto de engrenagens, essa rotação pode ser modificada ou não e depois ser transmitida da caixa de mudanças para a transmissão articulada. A mudança de rotação tem a finalidade de possibilitar ao veículo: desenvolver uma velocidade maior, se as condições de carga e o piso permitirem; desenvolver mais força, isto é, maior torque motriz, com velocidade menor."}, {"id": 807, "document_id": 41, "topic_id": 205, "question": "Qual é o objetivo da mudança de rotação na caixa de mudanças?", "answer": "A mudança de rotação tem a finalidade de possibilitar ao veículo: desenvolver uma velocidade maior, se as condições de carga e o piso permitirem; desenvolver mais força, isto é, maior torque motriz, com velocidade menor."}, {"id": 808, "document_id": 41, "topic_id": 205, "question": "Qual é o papel da transmissão angular em um veículo?", "answer": "A transmissão angular, que muda o plano de rotação em 90º."}, {"id": 809, "document_id": 41, "topic_id": 205, "question": "Como funcionam as transmissões mecânica compacta?", "answer": "A transmissão mecânica compacta reúne, em um só conjunto: motor, embreagem, caixa de mudanças e eixo motriz. É o conjunto moto-propulsor que dispensa a utilização da transmissão articulada."}, {"id": 810, "document_id": 41, "topic_id": 206, "question": "O que acontece quando apertamos o pedaço de embreagem?", "answer": "A embreagem liga ou desliga progressivamente a rotação do motor do restante do sistema de transmissão."}, {"id": 811, "document_id": 41, "topic_id": 206, "question": "Qual é a finalidade da mudança de rotação na transmissão de um veículo?", "answer": "A mudança de rotação tem a finalidade de possibilitar ao veículo: desenvolver uma velocidade maior, se as condições de carga e o piso permitirem; desenvolver mais força, isto é, maior torque motriz, com velocidade menor."}, {"id": 812, "document_id": 41, "topic_id": 206, "question": "Qual é o nome da caixa que recebe a rotação transmitida do motor pela embreagem?", "answer": "A caixa de mudanças"}, {"id": 813, "document_id": 41, "topic_id": 206, "question": "Qual é a finalidade da junta elástica na transmissão articulada?", "answer": "A junta elástica possibilita a variação do comprimento da árvore da transmissão articulada para acompanhar os movimentos oscilatórios da suspensão."}, {"id": 814, "document_id": 41, "topic_id": 206, "question": "O que é a transmissão angular?", "answer": "A transmissão angular, que muda o plano de rotação em 90º."}, {"id": 815, "document_id": 41, "topic_id": 207, "question": "O que faz a embreagem?", "answer": "A embreagem liga ou desliga progressivamente a rotação do motor do restante do sistema de transmissão."}, {"id": 816, "document_id": 41, "topic_id": 207, "question": "O que transmite a rotação da caixa de mudanças?", "answer": "A transmissão articulada."}, {"id": 817, "document_id": 41, "topic_id": 207, "question": "Qual é a finalidade de mudança de rotação na primeira e na segunda marchas?", "answer": "Mudar de rotação tem a finalidade de possibilitar ao veículo: desenvolver uma velocidade maior, se as condições de carga e o piso permitirem; desenvolver mais força, isto é, maior torque motriz, com velocidade menor."}, {"id": 818, "document_id": 41, "topic_id": 207, "question": "Qual é o propósito da junta elástica na transmissão articulada?", "answer": "A junta elástica possibilita a variação do comprimento da árvore da transmissão articulada para acompanhar os movimentos oscilatórios da suspensão."}, {"id": 819, "document_id": 41, "topic_id": 207, "question": "Qual é a finalidade da transmissão angular?", "answer": "A transmissão angular muda o plano de rotação em 90º."}, {"id": 820, "document_id": 41, "topic_id": 208, "question": "O que são os tipos de sistemas de transmissão mais comuns?", "answer": "As transmissões mais comuns são: mecânica não compacta, mecânica compacta e automática."}, {"id": 821, "document_id": 41, "topic_id": 208, "question": "O que acontece na transmissão mecânica compacta?", "answer": "A transmissão mecânica compacta reúne, em um só conjunto: motor, embreagem, caixa de mudanças e eixo motriz. É o conjunto moto-propulsor que dispensa a utilização da transmissão articulada. A transmissão compacta pode estar na parte dianteira ou na parte traseira do veículo."}, {"id": 822, "document_id": 41, "topic_id": 208, "question": "O que significa a transmissão automática?", "answer": "A transmissão automática não tem embreagem - a caixa de mudanças funciona automaticamente. Isto quer dizer que esse sistema seleciona automaticamente as marchas, de acordo com a velocidade do veículo e a rotação do motor. A embreagem é substituída pelo conversar de torque e a caixa de mudanças é comandada por um fluxo hidráulico. Esta caixa de mudanças pode ser empregada tanto no sistema não compacto como no não compacto."}, {"id": 823, "document_id": 42, "topic_id": 209, "question": "Qual é o objetivo da transmissão articulada?", "answer": "O elemento encarregado de transmitir o movimento de rotação da salda da caixa de mudanças para o eixo motriz."}, {"id": 824, "document_id": 42, "topic_id": 209, "question": "Onde está localizada a transmissão articulada num veículo?", "answer": "Sob o veículo, em sentido longitudinal."}, {"id": 825, "document_id": 42, "topic_id": 209, "question": "Quais são os componentes da transmissão articulada?", "answer": "Estão em suas extremidades juntas universais e uma junta elástica instalada em uma junta deslizante."}, {"id": 826, "document_id": 42, "topic_id": 209, "question": "Como funciona a transmissão articulada?", "answer": "As juntas universais permitem a transmissão da rotação entre dois eixos, ligados entre si por uma cruzeta; o conjunto da cruzeta e garfos permite que a rotação seja transmitida, tanto quando os eixos estão em linha reta, como quando formam um ângulo entre eles."}, {"id": 827, "document_id": 42, "topic_id": 209, "question": "Para que serve a junta elástica da transmissão articulada?", "answer": "Compensa a variação da distância entre a caixa de mudanças e o eixo motriz, devidos aos movimentos da suspensão."}, {"id": 828, "document_id": 42, "topic_id": 210, "question": "O que é a função da transmissão articulada?", "answer": "A transmissão articulada é o elemento encarregado de transmitir o movimento de rotação da salda da caixa de mudanças para o eixo motriz."}, {"id": 829, "document_id": 42, "topic_id": 210, "question": "Onde a transmissão articulada está localizada no veículo?", "answer": "Está localizada sob o veículo, em sentido longitudinal."}, {"id": 830, "document_id": 42, "topic_id": 210, "question": "Quais são os componentes da transmissão articulada?", "answer": "Os componentes da transmissão articulada são mostrados na figura abaixo."}, {"id": 831, "document_id": 42, "topic_id": 210, "question": "Como funciona a transmissão articulada?", "answer": "As juntas universais permitem a transmissão da rotação entre dois eixos, ligados entre si por uma cruzeta; o conjunto da cruzeta e garfos - um em cada eixo, permite que a rotação seja transmitida, tanto quando os eixos estão em linha reta, como quando formam um ângulo entre eles."}, {"id": 832, "document_id": 42, "topic_id": 210, "question": "O que permite a transmissão da transmissão articulada?", "answer": "São essas juntas que permitem a transmissão da rotação, mesmo com as variações de ângulo e de comprimento da transmissão."}, {"id": 833, "document_id": 42, "topic_id": 211, "question": "O que é a transmissão articulada?", "answer": "O elemento encarregado de transmitir o movimento de rotação da salda da caixa de mudanças para o eixo motriz."}, {"id": 834, "document_id": 42, "topic_id": 211, "question": "Onde a transmissão articulada está localizada?", "answer": "Em sentido longitudinal, sob o veículo."}, {"id": 835, "document_id": 42, "topic_id": 211, "question": "Descreva os componentes da transmissão articulada.", "answer": "A transmissão articulada é tubular, balanceada e possui em suas extremidades juntas universais. Uma delas está instalada em uma junta deslizante, chamada junta elástica."}, {"id": 836, "document_id": 42, "topic_id": 211, "question": "Como a transmissão articulada permite a transmissão de rotação mesmo com variações de ângulo e comprimento?", "answer": "As juntas universais permitem a transmissão da rotação entre dois eixos, ligados entre si por uma cruzeta; o conjunto da cruzeta e garfos - um em cada eixo, permite que a rotação seja transmitida, tanto quando os eixos estão em linha reta, como quando formam um ângulo entre eles."}, {"id": 837, "document_id": 42, "topic_id": 211, "question": "Como a junta elástica permite compensar a variação da distância entre a caixa de mudanças e o eixo motriz?", "answer": "A junta elástica tem uma parte estriada interna, que se desloca com a parte estriada externa da árvore de transmissão."}, {"id": 838, "document_id": 42, "topic_id": 212, "question": "O que é a transmissão articulada e para onde está localizada?", "answer": "A transmissão articulada é o elemento encarregado de transmitir o movimento de rotação da salda da caixa de mudanças para o eixo motriz. Está localizada sob o veículo, em sentido longitudinal."}, {"id": 839, "document_id": 42, "topic_id": 212, "question": "Quais são os componentes da transmissão articulada?", "answer": "Os componentes da transmissão articulada são mostrados na figura abaixo. A transmissão articulada é tubular, balanceada e possui em suas extremidades juntas universais. Uma delas está instalada em uma junta deslizante, chamada junta elástica. São essas juntas que permitem a transmissão da rotação, mesmo com as variações de ângulo e de comprimento da transmissão."}, {"id": 840, "document_id": 42, "topic_id": 212, "question": "Como funciona a transmissão articulada?", "answer": "A transmissão articulada funciona da seguinte maneira: as juntas universais permitem a transmissão da rotação entre dois eixos, ligados entre si por uma cruzeta; o conjunto da cruzeta e garfos - um em cada eixo, permite que a rotação seja transmitida, tanto quando os eixos estão em linha reta, como quando formam um ângulo entre eles. Para isso, a cruzeta vem assentada em rolamentos de agulhas, lubrificados com graxa."}, {"id": 841, "document_id": 42, "topic_id": 212, "question": "Qual é o objetivo da junta elástica na transmissão articulada?", "answer": "A junta elástica permite compensar a variação da distância entre a caixa de mudanças e o eixo motriz, devido aos movimentos da suspensão. Para tanto, a junta elástica tem uma parte estriada interna, que se desloca com a parte estriada externa da árvore de transmissão."}, {"id": 842, "document_id": 42, "topic_id": 212, "question": "Como é garantida a balanceança da transmissão articulada?", "answer": "Para garantir que ela gire da mesma forma em toda a sua extensão, a árvore de transmissão articulada é balanceada."}, {"id": 843, "document_id": 42, "topic_id": 213, "question": "O que a transmissão articulada tem a cargo?", "answer": "transmitir o movimento de rotação da salda da caixa de mudanças para o eixo motriz"}, {"id": 844, "document_id": 42, "topic_id": 213, "question": "Onde a transmissão articulada está localizada em um veículo?", "answer": "sob o veículo, em sentido longitudinal"}, {"id": 845, "document_id": 42, "topic_id": 213, "question": "Quais são os componentes da transmissão articulada?", "answer": "é tubular, balanceada e possui em suas extremidades juntas universais. Uma delas está instalada em uma junta deslizante, chamada junta elástica."}, {"id": 846, "document_id": 42, "topic_id": 213, "question": "Como funciona a transmissão articulada?", "answer": "as juntas universais permitem a transmissão da rotação entre dois eixos, ligados entre si por uma cruzeta; o conjunto da cruzeta e garfos - um em cada eixo, permite que a rotação seja transmitida, tanto quando os eixos estão em linha reta, como quando formam um ângulo entre eles."}, {"id": 847, "document_id": 42, "topic_id": 213, "question": "O que a junta elástica permite na transmissão articulada?", "answer": "compensar a variação da distância entre a caixa de mudanças e o eixo motriz, devido aos movimentos da suspensão."}, {"id": 848, "document_id": 43, "topic_id": 214, "question": "O que afeta diretamente a vida útil da junta homocinética?", "answer": "O aperto excessivo da porca afeta diretamente a vida útil da junta homocinética."}, {"id": 849, "document_id": 43, "topic_id": 214, "question": "Quais são os procedimentos principais para um funcionamento normal da semi-árvore com junta homocinética?", "answer": "Para um funcionamento normal da semi-árvore com junta homocinética, devem ser observados os seguintes procedimentos: verificar se há rasgos ou perfurações nas coifas de proteção, substituindo-as quando necessário; verificar se há trincas ou afrouxamento das braçadeiras das coifas. Deve-se substituir- las, se necessário; mantenha a porca da árvore de saída (ponta de eixo) dentro do torque recomendado; verifique o aperto dos parafusos de fixação das juntas homocinéticas, corrigindo-o quando for necessário; lubrifique as juntas homocinéticas conforme as instruções do fabricante do veículo; sempre que as braçadeiras forem retiradas das coifas de proteção, deve-se substituí-las por braçadeiras novas."}, {"id": 850, "document_id": 43, "topic_id": 215, "question": "Quais são alguns procedimentos recomendados para manutenção normal da semi-árvore com junta homocinética?", "answer": "Para um funcionamento normal da semi-árvore com junta homocinética, devem ser observados os seguintes procedimentos: verificar se há rasgos ou perfurações nas coifas de proteção, substituindo-as quando necessário; verificar se há trincas ou afrouxamento das braçadeiras das coifas. Deve-se substitui- las, se necessário; manter a porca da árvore de saída (ponta de eixo) dentro do torque recomendado; verificar o aperto dos parafusos de fixação das juntas homocinéticas, corrigindo-o quando for necessário; lubrificar as juntas homocinéticas conforme as instruções do fabricante do veículo; sempre que as braçadeiras forem retiradas das coifas de proteção, deve-se substituí-las por braçadeiras novas."}, {"id": 851, "document_id": 43, "topic_id": 215, "question": "Quanto tempo de duração tem uma junta homocinética?", "answer": "As juntas homocinéticas têm um tempo de duração previsto pelos fabricantes. Entretanto, sua durabilidade depende de manutenção periódica, principalmente dos cuidados dispensados às coifas de proteção."}, {"id": 852, "document_id": 43, "topic_id": 215, "question": "Quais são alguns defeitos que podem ocorrer na embreagem?", "answer": "Periodicamente, deve-se verificar o nível de óleo do diferencial, conforme instruções do fabricante do veículo. As peças danificadas devem ser substituídas isoladamente ou em pares (quando trabalharem acasaladas entre si). A embreagem está sujeita a falhas e desgastes como se apresenta no quadro seguinte."}, {"id": 853, "document_id": 43, "topic_id": 215, "question": "Quais são alguns defeitos que podem ocorrer no dispositivo de comando?", "answer": "O dispositivo de comando pode apresentar defeitos, como indica o quadro a seguir:"}, {"id": 854, "document_id": 43, "topic_id": 215, "question": "Quais são alguns defeitos que podem ocorrer na caixa de mudanças?", "answer": "O quadro abaixo indica os principais defeitos apresentados pela caixa de mudanças."}, {"id": 855, "document_id": 43, "topic_id": 216, "question": "O que deve ser feito com os problemas na embreagem e no dispositivo de comando?", "answer": "Para um funcionamento normal da semi-árvore com junta homocinética, devem ser observados os seguintes procedimentos: verificar se há rasgos ou perfurações nas coifas de proteção, substituindo-as quando necessário; verificar se há trincas ou afrouxamento das braçadeiras das coifas. Deve-se substitui- las, se necessário; manter a porca da árvore de saída (ponta de eixo) dentro do torque recomendado; verificar o aperto dos parafusos de fixação das juntas homocinéticas, corrigindo-o quando for necessário; lubrificar as juntas homocinéticas conforme as instruções do fabricante do veículo; sempre que as braçadeiras forem retiradas das coifas de proteção, deve-se substituí-las por braçadeiras novas."}, {"id": 856, "document_id": 43, "topic_id": 217, "question": "Quais são as principais falhas verificadas no eixo motriz e suas causas prováveis?", "answer": "O quadro seguinte apresenta as falhas mais comuns verificadas no eixo motriz e suas causas prováveis"}, {"id": 857, "document_id": 43, "topic_id": 218, "question": "Quais são os principais cuidados a serem tomados com a verificação periódica do nível de óleo do diferencial?", "answer": "Periodicamente, deve-se verificar o nível de óleo do diferencial, conforme instruções do fabricante do veículo."}, {"id": 858, "document_id": 43, "topic_id": 218, "question": "Quais são as consequências de substituir a graxa de coifas de proteção em juntas homocinéticas?", "answer": "Nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 859, "document_id": 43, "topic_id": 218, "question": "Em que situações a verificação periódica dos parafusos de fixação das juntas homocinéticas é importante?", "answer": "Verifique o aperto dos parafusos de fixação das juntas homocinéticas, corrigindo-o quando for necessário."}, {"id": 860, "document_id": 43, "topic_id": 218, "question": "Qual é a razão de substituir as braçadeiras quando elas forem retiradas das coifas de proteção?", "answer": "Se as braçadeiras forem retiradas das coifas de proteção, deve-se substituí-las por braçadeiras novas."}, {"id": 861, "document_id": 43, "topic_id": 218, "question": "Quais são alguns defeitos que podem ocorrer com o eixo motriz e suas causas prováveis?", "answer": "O quadro seguinte apresenta as falhas mais comuns verificados no eixo motriz e suas causas prováveis."}, {"id": 862, "document_id": 44, "topic_id": 219, "question": "Que tipo de movimento transmite as juntas universais entre árvores?", "answer": "As juntas universais transmitem o movimento de uma árvore à outra, com variações de rotação."}, {"id": 863, "document_id": 44, "topic_id": 219, "question": "Quanto é o máximo de ângulo que as árvores devem fazer entre si para não comprometer a transmissão da rotação?", "answer": "O ângulo que as duas árvores podem fazer entre si deve ser, no máximo, de 40º para não comprometer a transmissão da rotação."}, {"id": 864, "document_id": 44, "topic_id": 219, "question": "Qual é o nome para a junta que permite movimentos iguais nas árvores articuladas?", "answer": "A junta homocinética mais usada tem esferas colocadas em um alojamento."}, {"id": 865, "document_id": 44, "topic_id": 219, "question": "Onde se localiza a junta homocinética na maioria dos casos de veículos?", "answer": "Na maioria dos casos, as semi-árvores com junta homocinética encontram-se na parte dianteira dos veículos."}, {"id": 866, "document_id": 44, "topic_id": 219, "question": "O que são as coifas na junta homocinética?", "answer": "As coifas são protecções que impendem as juntas homocinéticas, evitando a penetração de água e impurezas."}, {"id": 867, "document_id": 44, "topic_id": 220, "question": "Qual é a função das coifas nas juntas homocinéticas?", "answer": "Impedir a penetração de água e impurezas - garantindo, assim, a permanência da graxa que lubrifica os elementos das juntas."}, {"id": 868, "document_id": 44, "topic_id": 220, "question": "Quais são os tipos de braçadeiras nas juntas homocinéticas?", "answer": "Auto-travantes e aparafusadas"}, {"id": 869, "document_id": 44, "topic_id": 220, "question": "Quais são os componentes da junta homocinética que possui esferas?", "answer": "As esferas colocadas em um alojamento"}, {"id": 870, "document_id": 44, "topic_id": 220, "question": "Qual é o nome de uma barra de aço cilíndrica que se articula por meio de juntas homocinéticas?", "answer": "Semi-árvore com junta homocinética"}, {"id": 871, "document_id": 44, "topic_id": 220, "question": "Quem resolve os problemas de transmissão de movimento em árvores?", "answer": "A junta homocinética"}, {"id": 872, "document_id": 44, "topic_id": 221, "question": "O ângulo que as duas árvores podem fazer entre si para não comprometer a transmissão da rotação deve ser?", "answer": "O ângulo que as duas árvores podem fazer entre si deve ser, no máximo, de 40º para não comprometer a transmissão da rotação."}, {"id": 873, "document_id": 44, "topic_id": 221, "question": "Quando é que a junta homocinética é usada na instalação de semi-árvores?", "answer": "A semi-árvore com junta homocinética é uma barra de aço, cilíndrica, com extremidades que se articulam por meio de juntas homocinéticas. Sua instalação é feita entre o conjunto motriz, formado pela caixa de mudanças e pelo diferencial, e as rodas."}, {"id": 874, "document_id": 44, "topic_id": 221, "question": "Como funciona a junta homocinética na transmissão de rotação?", "answer": "O movimento da caixa de mudanças e diferencial passa pela junta homocinética interna para a semi-árvore. Essa junta, chamada junta deslizante, tem movimentos: axial para compensar a variação do comprimento da semi-árvore; angular, entre as árvores que estão ligadas a ela. A rotação passa da junta homocinética interna (deslizante) para a semi-árvore e, desta, para a junta homocinética externa (fixa)."}, {"id": 875, "document_id": 44, "topic_id": 221, "question": "Quais são as peças da junta homocinética?", "answer": "As peças da junta homocinética são: a árvore de saída da caixa de mudanças e a semi-árvore. Os componentes da junta homocinética que possui esferas estão indicados abaixo."}, {"id": 876, "document_id": 44, "topic_id": 221, "question": "Quais são os componentes da junta homocinética que possui esferas?", "answer": "Os componentes da junta homocinética que possui esferas são: o alojamento, o deslizante, a árvore de saída com junta homocinética e o cubo da roda."}, {"id": 877, "document_id": 44, "topic_id": 222, "question": "O que é uma semi-árvore?", "answer": "A semi-árvore com junta homocinética é uma barra de aço, cilíndrica, com extremidades que se articulam por meio de juntas homocinéticas."}, {"id": 878, "document_id": 44, "topic_id": 222, "question": "De onde a movimento da caixa de mudanças e diferencial chega a semi-árvore?", "answer": "O movimento da caixa de mudanças e diferencial passa pela junta homocinética interna para a semi-árvore."}, {"id": 879, "document_id": 44, "topic_id": 222, "question": "O que permite a articulação e rotação igual e regular nas árvores articuladas?", "answer": "As juntas homocinéticas permitem articulação e rotação igual e regular nas árvores articuladas."}, {"id": 880, "document_id": 44, "topic_id": 223, "question": "O que significa junta homocinética?", "answer": "Homocinética quer dizer: com movimentos iguais."}, {"id": 881, "document_id": 44, "topic_id": 223, "question": "Qual é a função das coifas em uma junta homocinética?", "answer": "Impedir a penetração de água e impurezas"}, {"id": 882, "document_id": 44, "topic_id": 223, "question": "Qual é o tipo de braçadeiras que pode ser usado nas juntas homocinéticas?", "answer": "Auto-travantes e aparafusadas"}, {"id": 883, "document_id": 44, "topic_id": 223, "question": "Onde podem ser encontradas juntas homocinéticas em um veículo?", "answer": "Na parte traseira ou na parte dianteira"}, {"id": 884, "document_id": 44, "topic_id": 223, "question": "Qual é o componente da junta homocinética que permite articulação e rotação igual e regular nas árvores articuladas?", "answer": "A junta homocinética interna (deslizante) e a junta homocinética externa (fixa)"}, {"id": 885, "document_id": 45, "topic_id": 224, "question": "Qual é o propósito da caixa de mudanças em um veículo?", "answer": "A caixa de mudanças possui engrenagens montadas em árvores que podem ser selecionadas para trabalhar em conjunto. A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo. Nas caixas de mudanças automáticas a seleção das marchas não depende da ação do motorista."}, {"id": 886, "document_id": 45, "topic_id": 224, "question": "O que acontece se eu substituir a graxa de rolamentos dianteiros selados?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 887, "document_id": 45, "topic_id": 224, "question": "O que significa a alavanca de mudanças?", "answer": "A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 888, "document_id": 45, "topic_id": 224, "question": "Como funciona a seleção de marchas em um veículo com caixa de mudanças?", "answer": "A seleção das marchas não depende da ação do motorista em caixas de mudanças automáticas, enquanto que, em caixas de mudanças de trânsito manual, a seleção é feita pelo condutor, através da alavanca de mudanças."}, {"id": 889, "document_id": 45, "topic_id": 224, "question": "Qual é a finalidade da caixa de mudanças em um veículo?", "answer": "A caixa de mudanças tem por finalidade adequar a movimentação do veículo às condições de carga, tipo de piso e velocidade que ele enfrenta."}, {"id": 890, "document_id": 45, "topic_id": 225, "question": "Como funciona a caixa de mudanças de um veículo ?", "answer": "A caixa de mudanças possui engrenagens montadas em árvores que podem ser selecionadas para trabalhar em conjunto. A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 891, "document_id": 45, "topic_id": 225, "question": "Qual é o objetivo da caixa de mudanças em um veículo ?", "answer": "A caixa de mudanças tem por finalidade adequar a movimentação do veículo às condições de carga, tipo de piso e velocidade que ele enfrenta."}, {"id": 892, "document_id": 45, "topic_id": 225, "question": "Qual é a diferença entre a caixa de mudanças manual e a automática ?", "answer": "Nas caixas de mudanças automáticas a seleção das marchas não depende da ação do motorista."}, {"id": 893, "document_id": 45, "topic_id": 226, "question": "Qual é o papel da caixa de mudanças em um veículo?", "answer": "A caixa de mudanças tem por finalidade adequar a movimentação do veículo às condições de carga, tipo de piso e velocidade que ele enfrenta."}, {"id": 894, "document_id": 45, "topic_id": 226, "question": "O que é a alavanca de mudanças?", "answer": "A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 895, "document_id": 45, "topic_id": 226, "question": "Quais são os elementos básicos da caixa de mudanças?", "answer": "Compõe-se dos seguintes elementos básicos enumerados na ilustração abaixo e a seguir descritos. A carcaça da caixa envolve os componentes da caixa de mudanças. A árvore primária recebe o movimento do motor através da embreagem e transmite-o à árvore intermediária da caixa de mudanças. A árvore intermediária tem diversas engrenagens ligadas a várias engrenagens livres da árvore secundária. As engrenagens livres giram sobre a árvore secundária. Cada marcha corresponde a uma combinação de uma engrenagem da árvore intermediária com outra da árvore secundária:"}, {"id": 896, "document_id": 45, "topic_id": 226, "question": "Como se calcula a relação de transmissão?", "answer": "Conhecendo-se o número de dentes da engrenagem motora e da engrenagem movida, podemos calcular a relação de transmissão que determina a rotação e o torque de saída em um sistema de transmissão. O cálculo é feito da seguinte maneira:"}, {"id": 897, "document_id": 45, "topic_id": 226, "question": "O que é a relação de transmissão?", "answer": "A relação de transmissão permite compreender como se obtêm as diferentes marchas do veículo, que serão analisadas, a seguir, detalhadamente."}, {"id": 898, "document_id": 45, "topic_id": 227, "question": "O que é uma caixa de mudanças?", "answer": "A caixa de mudanças possui engrenagens montadas em árvores que podem ser selecionadas para trabalhar em conjunto. A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 899, "document_id": 45, "topic_id": 227, "question": "O que são as marchas de uma caixa de mudanças?", "answer": "Nas caixas de mudanças automáticas a seleção das marchas não depende da ação do motorista. Cada marcha permite ao veículo a necessária força, ou torque-motriz, para vencer a resistência ao seu movimento, bem como possibilita atingir uma determinada velocidade."}, {"id": 900, "document_id": 45, "topic_id": 227, "question": "Como funciona a caixa de mudanças de um veículo?", "answer": "A caixa de mudanças tem por finalidade adequar a movimentação do veículo às condições de carga, tipo de piso e velocidade que ele enfrenta. Compõe-se dos seguintes elementos básicos enumerados na ilustração abaixo e a seguir descritos."}, {"id": 901, "document_id": 45, "topic_id": 227, "question": "O que faz com que uma caixa de mudanças possui uma relação de transmissão?", "answer": "Conhecendo-se o número de dentes da engrenagem motora e da engrenagem movida, podemos calcular a relação de transmissão que determina a rotação e o torque de saída em um sistema de transmissão."}, {"id": 902, "document_id": 45, "topic_id": 227, "question": "Que é a relação de transmissão na caixa de mudanças?", "answer": "O cálculo é feito da seguinte maneira: Relação de transmissão (i) No sistema redutor, o número de dentes da engrenagem motora é menor do que da engrenagem movida. O cálculo da relação de transmissão fica, assim, considerando o caso de uma engrenagem motora com 10 dentes e a movida com 20 dentes."}, {"id": 903, "document_id": 45, "topic_id": 228, "question": "O que acontece se eu mudar a engrenagem de uma caixa de mudanças?", "answer": "A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 904, "document_id": 45, "topic_id": 228, "question": "Quais são os elementos básicos que compõem uma caixa de mudanças?", "answer": "Compõe-se dos seguintes elementos básicos enumerados na ilustração abaixo e a seguir descritos:\n1. Carcaça da caixa\n2. Árvore primária\n3. Embreagem\n4. Árvore intermediária\n5. Engrenagens livres da árvore secundária\n6. Árvore secundária"}, {"id": 905, "document_id": 45, "topic_id": 228, "question": "Como funciona a mudança de marcha de uma caixa de mudanças?", "answer": "A caixa de mudanças possui engrenagens montadas em árvores que podem ser selecionadas para trabalhar em conjunto. A escolha de engrenagens acopladas é feita através da alavanca de mudanças, acionada pelo motorista, e que corresponde às diversas marchas existentes no veículo."}, {"id": 906, "document_id": 45, "topic_id": 228, "question": "Qual é a finalidade da caixa de mudanças?", "answer": "A caixa de mudanças tem por finalidade adequar a movimentação do veículo às condições de carga, tipo de piso e velocidade que ele enfrenta."}, {"id": 907, "document_id": 45, "topic_id": 228, "question": "Como é que a primeira marcha permite ao veículo obter o máximo de torque-motriz, mas com o mínimo de velocidade?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 908, "document_id": 46, "topic_id": 229, "question": "Em que situações precisamos manter o veículo parado, com o motor em funcionamento?", "answer": "Há situações em que precisamos manter o veículo parado, com o motor em funcionamento. Por exemplo, quando aguardamos o verde de um semáforo."}, {"id": 909, "document_id": 46, "topic_id": 229, "question": "Quando a alavanca de mudanças deve ser colocada em ponto morto?", "answer": "A alavanca de mudanças, quando está “em ponto morto”, desliga a árvore secundária das demais."}, {"id": 910, "document_id": 46, "topic_id": 229, "question": "O que acontece à alavanca de mudanças quando está em ponto morto?", "answer": "Quando a alavanca de mudanças está em ponto morto, nenhuma marcha estará engrenada."}, {"id": 911, "document_id": 46, "topic_id": 229, "question": "Quando o movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária?", "answer": "Neste caso, o movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária, não se transmitindo à árvore secundária."}, {"id": 912, "document_id": 46, "topic_id": 230, "question": "Quando precisamos colocar a alavanca de mudanças em ponto morto?", "answer": "É preciso manter o veículo parado, com o motor em funcionamento."}, {"id": 913, "document_id": 46, "topic_id": 230, "question": "O que acontece com a alavanca de mudanças quando está em ponto morto?", "answer": "Nenhuma marcha estará engrenada. A alavanca de mudanças, quando está “em ponto morto”, desliga a árvore secundária das demais. Neste caso, o movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária, não se transmitindo à árvore secundária."}, {"id": 914, "document_id": 46, "topic_id": 231, "question": "Em qual situação é útil desligar a alavanja de mudanças em alavanças de mudanças em ponto morto?", "answer": "Há situações em que precisamos manter o veículo parado, com o motor em funcionamento. É o que ocorre, por exemplo, quando aguardamos o verde de um semáforo. Nesse caso, a alavanca de mudanças deve ser colocada em ponto morto, isto é, nenhuma marcha estará engrenada."}, {"id": 915, "document_id": 46, "topic_id": 231, "question": "O que significa colocar a alavanja de mudanças em alavanças de mudanças em ponto morto?", "answer": "A alavanca de mudanças, quando está “em ponto morto”, desliga a árvore secundária das demais. Neste caso, o movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária, não se transmitindo à árvore secundária."}, {"id": 916, "document_id": 46, "topic_id": 232, "question": "O que ocorre quando aguardamos o verde de um semáforo e a alavanja de mudanças deve ser colocada em ponto morto?", "answer": "Nessa situação, a alavança de mudanças deve ser colocada em ponto morto, isto é, nenhuma marcha estará engrenada."}, {"id": 917, "document_id": 46, "topic_id": 232, "question": "Qual é a função da árvore intermediária quando a alavanja de mudanças está em ponto morto?", "answer": "O movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária, não se transmitindo à árvore secundária."}, {"id": 918, "document_id": 46, "topic_id": 233, "question": "Quando precisamos manter o veículo parado, com o motor em funcionamento?", "answer": "Há situações em que necessitamos manter o veículo parado, com o motor em funcionamento. É o que ocorre, por exemplo, quando aguardamos o verde de um semáforo."}, {"id": 919, "document_id": 46, "topic_id": 233, "question": "Quando precisamos colocar a alavanca de mudanças em ponto morto?", "answer": "Em algumas situações, precisamos manter a alavanca de mudanças em ponto morto, isto é, nenhuma marcha estará engrenada. A alavanca de mudanças, quando está “em ponto morto”, desliga a árvore secundária das demais."}, {"id": 920, "document_id": 46, "topic_id": 233, "question": "Quando a alavanca de mudanças é colocada em ponto morto, quais são os movimentos de rotação que ocorrem?", "answer": "Quando a alavanca de mudanças está em ponto morto, o movimento de rotação chega somente até a árvore intermediária, não se transmitindo à árvore secundária."}, {"id": 921, "document_id": 47, "topic_id": 234, "question": "Como é a marcha de baixa velocidade e força?", "answer": "É uma marcha de baixa velocidade e muita força, isto porque resulta da combinação da menor engrenagem da árvore intermediária com a maior engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 922, "document_id": 47, "topic_id": 234, "question": "Como é que a marcha de baixa velocidade e força funciona?", "answer": "Com isso há uma redução de velocidade e um aumento do torque motriz."}, {"id": 923, "document_id": 47, "topic_id": 235, "question": "Como combiná-la engrenagem da árvore intermediária com a secundária?", "answer": "É uma marcha de baixa velocidade e muita força, isto porque resulta da combinação da menor engrenagem da árvore intermediária com a maior engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 924, "document_id": 47, "topic_id": 235, "question": "Quais são as características da combinação de engrenagem da árvore intermediária com a secundária?", "answer": "Há uma redução de velocidade e um aumento do torque motriz."}, {"id": 925, "document_id": 47, "topic_id": 236, "question": "Qual é a vantagem da marcha de baixa velocidade e muita força?", "answer": "É uma marcha de baixa velocidade e muita força, isto porque resulta da combinação da menor engrenagem da árvore intermediária com a maior engrenagem da árvore secundária. Com isso há uma redução de velocidade e um aumento do torque motriz."}, {"id": 926, "document_id": 48, "topic_id": 237, "question": "O que é a segunda marcha do veículo?", "answer": "É uma marcha de velocidade maior que a primeira, mas com menor torque motor. Isto ocorre porque ela resulta de uma menor redução entre a engrenagem da árvore intermediária com a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 927, "document_id": 48, "topic_id": 237, "question": "A segunda marcha tem um torque motor maior ou menor que a primeira marcha?", "answer": "com menor torque motor"}, {"id": 928, "document_id": 48, "topic_id": 237, "question": "A segunda marcha ocorre devido a qual fator?", "answer": "a uma menor redução entre a engrenagem da árvore intermediária com a engrenagem da árvore secundária"}, {"id": 929, "document_id": 48, "topic_id": 237, "question": "Qual é o benefício da segunda marcha?", "answer": "É uma marcha de velocidade maior"}, {"id": 930, "document_id": 48, "topic_id": 237, "question": "A segunda marcha é uma marcha de maior ou menor velocidade?", "answer": "marcha de velocidade maior"}, {"id": 931, "document_id": 48, "topic_id": 238, "question": "Qual é a relação entre a engrenagem da árvore intermediária e secundária?", "answer": "Isto ocorre porque ela resulta de uma menor redução entre a engrenagem da árvore intermediária com a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 932, "document_id": 48, "topic_id": 238, "question": "Qual a diferença entre a marcha de velocidade maior e menor torque motor?", "answer": "É uma marcha de velocidade maior que a primeira, mas com menor torque motor."}, {"id": 933, "document_id": 48, "topic_id": 239, "question": "O que é a segunda marcha de um veículo?", "answer": "É uma marcha de velocidade maior que a primeira, mas com menor torque motor."}, {"id": 934, "document_id": 48, "topic_id": 239, "question": "Por que essa marcha tem menor torque do que a primeira marcha de um veículo?", "answer": "isto ocorre porque ela resulta de uma menor redução entre a engrenagem da árvore intermediária com a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 935, "document_id": 49, "topic_id": 240, "question": "O que se passa quando se supera a segunda marcha em velocidade?", "answer": "Trata-se de uma marcha que supera, em velocidade, a segunda."}, {"id": 936, "document_id": 49, "topic_id": 240, "question": "Em que situação se perde quanto ao torque motor?", "answer": "Perde, entretanto quanto ao torque motor."}, {"id": 937, "document_id": 49, "topic_id": 240, "question": "O que resulta da redução da engrenagem da árvore intermediária para a engrenagem da árvore secundária?", "answer": "Resulta de uma menor redução da engrenagem da árvore intermediária para a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 938, "document_id": 49, "topic_id": 241, "question": "O que é a redução da engrenagem da árvore intermediária?", "answer": "Resulta de uma menor redução da engrenagem da árvore intermediária para a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 939, "document_id": 49, "topic_id": 241, "question": "Como se transmite o movimento de rotação na primeira a terceira marcha?", "answer": "Tratando-se de veículos de quatro marchas à frente, da primeira à terceira marcha o movimento de rotação é transmitido pela árvore intermediária."}, {"id": 940, "document_id": 49, "topic_id": 242, "question": "O que acontece quando a marcha de um veículo de quatro marchas à frente ultrapassa a segunda marcha?", "answer": "Perde quanto ao torque motor"}, {"id": 941, "document_id": 49, "topic_id": 242, "question": "Onde é transmitido o movimento de rotação em veículos de quatro marchas à frente, da primeira à terceira marcha?", "answer": "Pela árvore intermediária"}, {"id": 942, "document_id": 49, "topic_id": 242, "question": "O que resulta de uma menor redução da engrenagem da árvore intermediária para a engrenagem da árvore secundária?", "answer": "Trata-se de uma marcha que supera, em velocidade, a segunda"}, {"id": 943, "document_id": 49, "topic_id": 242, "question": "O que significa que a transmissão de movimento de rotação em veículos de quatro marchas à frente é maior em velocidade?", "answer": "A primeira à terceira marcha"}, {"id": 944, "document_id": 49, "topic_id": 242, "question": "O que significa que a transmissão de movimento de rotação em veículos de quatro marchas à frente é menor quanto ao torque motor?", "answer": "A primeira à terceira marcha"}, {"id": 945, "document_id": 49, "topic_id": 243, "question": "Quais são as características da marcha que supera a segunda em velocidade, mas perde torque motor?", "answer": "Trata-se de uma marcha que supera, em velocidade, a segunda. Perde, entretanto quanto ao torque motor."}, {"id": 946, "document_id": 49, "topic_id": 243, "question": "Qual é a causa da primeira marcha perdendo torque motor em veículos de quatro marchas à frente?", "answer": "Tratando-se de veículos de quatro marchas à frente, da primeira à terceira marcha o movimento de rotação é transmitido pela árvore intermediária."}, {"id": 947, "document_id": 49, "topic_id": 244, "question": "O que é a segunda marcha?", "answer": "Trata-se de uma marcha que supera, em velocidade, a segunda."}, {"id": 948, "document_id": 49, "topic_id": 244, "question": "O que acontece com o torque motor na terceira marcha?", "answer": "Perde, entretanto quanto ao torque motor."}, {"id": 949, "document_id": 49, "topic_id": 244, "question": "Como é a relação entre segunda e terceira marchas?", "answer": "Resulta de uma menor redução da engrenagem da árvore intermediária para a engrenagem da árvore secundária."}, {"id": 950, "document_id": 49, "topic_id": 244, "question": "Para quais veículos é importante entender a relação entre segunda e terceira marchas?", "answer": "Trata-se de veículos de quatro marchas à frente, da primeira à terceira marcha."}, {"id": 951, "document_id": 49, "topic_id": 244, "question": "O que é transmitido pelo movimento de rotação na relação entre segunda e terceira marchas?", "answer": "O movimento de rotação é transmitido pela árvore intermediária."}, {"id": 952, "document_id": 50, "topic_id": 245, "question": "Qual é o efeito da utilização da árvore intermediária na velocidade e torques da marcha?", "answer": "Não utiliza a árvore intermediária. As árvores primária e secundária ligam-se diretamente. Resulta, então, uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz."}, {"id": 953, "document_id": 50, "topic_id": 245, "question": "Qual é o termo para a ligação direta entre a árvore primária e a secundária?", "answer": "Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 954, "document_id": 50, "topic_id": 246, "question": "Quais são as árvores que ligam-se diretamente?", "answer": "As árvores primária e secundária ligam-se diretamente."}, {"id": 955, "document_id": 50, "topic_id": 246, "question": "Como chama-se a ligação direta entre a árvore primária e a secundária?", "answer": "Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 956, "document_id": 50, "topic_id": 246, "question": "Há uma velocidade maior que a terceira marcha quando a árvore primária e secundária ligam-se diretamente?", "answer": "Resulta, então, uma velocidade maior que a da terceira marcha."}, {"id": 957, "document_id": 50, "topic_id": 246, "question": "Há um torque motriz menor quando a árvore primária e secundária ligam-se diretamente?", "answer": "com menor torque motriz."}, {"id": 958, "document_id": 50, "topic_id": 247, "question": "Qual é a diferença entre a velocidade e o torque motriz na terceira marcha?", "answer": "As árvores primária e secundária ligam-se diretamente. Resulta, então, uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz."}, {"id": 959, "document_id": 50, "topic_id": 247, "question": "O que acontece quando as árvores primária e secundária estão ligadas diretamente?", "answer": "Ocorre uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz."}, {"id": 960, "document_id": 50, "topic_id": 247, "question": "Qual o termo para a ligação direta entre a árvore primária e a secundária?", "answer": "Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 961, "document_id": 50, "topic_id": 247, "question": "Com a ligação direta entre as árvores primária e secundária, há aumento na velocidade e queda no torque motriz?", "answer": "Sim, a velocidade aumenta, enquanto o torque motriz diminui."}, {"id": 962, "document_id": 50, "topic_id": 247, "question": "O que significa utilizar a prise direta?", "answer": "Utilizar a prise direta significa ligar as árvores primária e secundária diretamente, resultando em uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz."}, {"id": 963, "document_id": 50, "topic_id": 248, "question": "O que acontece quando não se utiliza a árvore intermediária nos sistemas de transmissão?", "answer": "Não utiliza a árvore intermediária."}, {"id": 964, "document_id": 50, "topic_id": 248, "question": "Quais árvores ligam-se diretamente quando não há árvore intermediária?", "answer": "As árvores primária e secundária ligam-se diretamente."}, {"id": 965, "document_id": 50, "topic_id": 248, "question": "Como se chama a ligação direta entre a árvore primária e a secundária?", "answer": "Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 966, "document_id": 50, "topic_id": 249, "question": "Quais é a diferença entre a árvore intermediária e a ligação direta na veiculação?", "answer": "Não utiliza a árvore intermediária. As árvores primária e secundária ligam-se diretamente. Resulta, então, uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz. Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 967, "document_id": 50, "topic_id": 249, "question": "Como é a relação entre a árvore intermediária e a ligação direta na veiculação?", "answer": "As árvores primária e secundária ligam-se diretamente."}, {"id": 968, "document_id": 50, "topic_id": 249, "question": "Qual é a vantagem de utilizar a ligação direta na veiculação?", "answer": "Resulta, então, uma velocidade maior que a da terceira marcha, mas com menor torque motriz."}, {"id": 969, "document_id": 50, "topic_id": 249, "question": "Qual é a vantagem de utilizar a árvore intermediária na veiculação?", "answer": "Não há informação neste documento sobre a utilização da árvore intermediária na veiculação."}, {"id": 970, "document_id": 50, "topic_id": 249, "question": "Qual é o termo técnico para a ligação direta entre a árvore primária e a secundária na veiculação?", "answer": "Esta ligação direta entre a árvore primária e a secundária chama-se prise direta."}, {"id": 971, "document_id": 51, "topic_id": 250, "question": "Quanto tempo demora para obter o processo de árvore intermediária?", "answer": ""}, {"id": 972, "document_id": 51, "topic_id": 250, "question": "O que acontece se eu substituir a graxa em rolamentos dianteiros?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, nunca substitua a graxa ou complete os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 973, "document_id": 51, "topic_id": 251, "question": "Qual é a função da engrenagem intermediária em uma máquina?", "answer": "É obtida através de uma engrenagem intermediária, que inverte o sentido de rotação da árvore secundária."}, {"id": 974, "document_id": 51, "topic_id": 252, "question": "Como o efeito da rotação invertida na árvore intermediária é obtido?", "answer": "É obtida através de uma engrenagem intermediária, que inverte o sentido de rotação da árvore secundária."}, {"id": 975, "document_id": 51, "topic_id": 252, "question": "O que é a árvore intermediária?", "answer": ""}, {"id": 976, "document_id": 52, "topic_id": 253, "question": "O que é sobremarcha em caixas de mudanças de veículos?", "answer": "Existem veículos que têm caixa de mudanças com sobremarcha (overdrive), isto é, apresentam na última marcha uma velocidade de saída maior que a de entrada."}, {"id": 977, "document_id": 52, "topic_id": 253, "question": "Qual é a vantagem da sobremarcha em caixas de mudanças de veículos?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor."}, {"id": 978, "document_id": 52, "topic_id": 253, "question": "Como é que a sobremarcha em caixas de mudanças de veículos funciona?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor."}, {"id": 979, "document_id": 52, "topic_id": 253, "question": "Há alguma desvantagem na sobremarcha em caixas de mudanças de veículos?", "answer": "Não há desvantagem na sobremarcha em caixas de mudanças de veículos, a menos que o veículo seja muito pesado e o motor não consiga atingir o RPM suficiente para manter a sobremarcha."}, {"id": 980, "document_id": 52, "topic_id": 253, "question": "Em que casos é melhor usar uma caixa de mudanças com sobremarcha?", "answer": "É melhor usar uma caixa de mudanças com sobremarcha em veículos que precisam de melhor desempenho em alta velocidade ou em trajetos de longa distância, pois permite um maior consumo de combustível eficiente e maior vida útil do motor."}, {"id": 981, "document_id": 52, "topic_id": 254, "question": "O que é o sobremarcha?", "answer": "Existem veículos que têm caixa de mudanças com sobremarcha (overdrive), isto é, apresentam na última marcha uma velocidade de saída maior que a de entrada. Isso quer dizer que a velocidade da árvore secundária é maior que a apresentada pela árvore primária."}, {"id": 982, "document_id": 52, "topic_id": 254, "question": "Qual é a vantagem do sobremarcha?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor."}, {"id": 983, "document_id": 52, "topic_id": 254, "question": "Com o sobremarcha há um consumo de combustível maior ou menor?", "answer": "Com o sobremarcha há um menor consumo de combustível."}, {"id": 984, "document_id": 52, "topic_id": 254, "question": "Com o sobremarcha há uma vida útil do motor maior ou menor?", "answer": "Com o sobremarcha há uma maior vida útil do motor."}, {"id": 985, "document_id": 52, "topic_id": 254, "question": "Qual é a relação entre a velocidade de saída e o rotação do motor com o sobremarcha?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor."}, {"id": 986, "document_id": 52, "topic_id": 255, "question": "Qual é a vantagem da sobremarcha em veículos com caixa de mudanças?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor."}, {"id": 987, "document_id": 52, "topic_id": 255, "question": "O que significa que o veículo tem sobremarcha em termos de consumo de combustível?", "answer": "O veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor, o que resulta em menor consumo de combustível."}, {"id": 988, "document_id": 52, "topic_id": 256, "question": "Qual é a vantagem da sobremarcha?", "answer": "A vantagem da sobremarcha é que o veículo alcança maior velocidade com menor rotação do motor. Desta forma, há um menor consumo de combustível e maior vida útil do motor."}, {"id": 989, "document_id": 52, "topic_id": 256, "question": "Quais veículos têm caixa de mudanças com sobremarcha?", "answer": "Existem veículos que têm caixa de mudanças com sobremarcha (overdrive), isto é, apresentam na última marcha uma velocidade de saída maior que a de entrada. Isso quer dizer que a velocidade da árvore secundária é maior que a apresentada pela árvore primária."}, {"id": 990, "document_id": 53, "topic_id": 257, "question": "Por que é necessária uma caixa de transferência de rotação e torque em veículos com mais de um eixo tracionado?", "answer": "A caixa de transferência de rotação e torque é necessária em veículos com mais de um eixo tracionado, pois estas veículos precisam de um sistema que permita a distribuição de tractiones entre todos os eixos motrizes."}, {"id": 991, "document_id": 53, "topic_id": 257, "question": "Qual é a relação entre a quantidade de saídas de uma caixa de transferência e a quantidade de árvores de transmissão e eixos motrizes?", "answer": "A quantidade de saídas de uma caixa de transferência corresponde à quantidade de árvores de transmissão e, consequentemente, de eixos motrizes."}, {"id": 992, "document_id": 53, "topic_id": 257, "question": "Em que situações o uso da tractione nas quatro rodas é recomendado?", "answer": "A tractione nas quatro rodas é recomendada quando o veículo vai operar em terrenos de difícil acesso ou em subidas íngremes."}, {"id": 993, "document_id": 53, "topic_id": 257, "question": "Como é controlado a caixa de transferência de rotação e torque em veículos com mais de um eixo tracionado?", "answer": "O comando da caixa de transferência é feito através de uma alavanca existente dentro da cabina do veículo, cujas posições podem ser: desengatada, para estrada normal. Nesse caso o movimento de rotação da caixa de mudanças é transferido somente ao eixo traseiro; engatada, para estradas de difícil acesso, quando o movimento de rotação da caixa de mudanças é transmitido para o eixo traseiro e, se necessário, para o dianteiro."}, {"id": 994, "document_id": 53, "topic_id": 258, "question": "Quais são as características de trabalho de um veículo que necessita de uma caixa de transferência de rotação e torque?", "answer": "Alguns veículos, dadas as suas características de trabalho, possuem mais de um eixo tracionado, sendo necessária uma caixa de transferência de rotação e torque para as rodas motrizes."}, {"id": 995, "document_id": 53, "topic_id": 258, "question": "Como é que o comando da caixa de transferência é feito?", "answer": "O comando da caixa de transferência é feito através de uma alavanca existente dentro da cabina do veículo"}, {"id": 996, "document_id": 53, "topic_id": 258, "question": "Quais são as posições da alavanca dentro da cabina do veículo?", "answer": "Desengatada, para estrada normal. Nesse caso o movimento de rotação da caixa de mudanças é transferido somente ao eixo traseiro; engatada, para estradas de difícil acesso, quando o movimento de rotação da caixa de mudanças é transmitido para o eixo traseiro e, se necessário, para o dianteiro."}, {"id": 997, "document_id": 53, "topic_id": 259, "question": "Qual é o propósito de uma caixa de transferência de veículos?", "answer": "A quantidade de saídas de uma caixa de transferência corresponde à quantidade de árvores de transmissão e, conseqüentemente, de eixos motrizes."}, {"id": 998, "document_id": 53, "topic_id": 259, "question": "O que significa quando o veículo vai operar em terrenos de difícil acesso ou em subidas íngremes?", "answer": "A tração nas quatro rodas é usada quando o veículo vai operar em terrenos de difícil acesso ou em subidas íngremes."}, {"id": 999, "document_id": 53, "topic_id": 259, "question": "Como se controla a caixa de transferência do veículo?", "answer": "O comando da caixa de transferência é feito através de uma alavanca existente dentro da cabina do veículo"}, {"id": 1000, "document_id": 53, "topic_id": 260, "question": "O que é a tração nas quatro rodas?", "answer": ""}, {"id": 1001, "document_id": 53, "topic_id": 260, "question": "Quais veículos possuem mais de um eixo tracionado?", "answer": ""}, {"id": 1002, "document_id": 53, "topic_id": 260, "question": "Para qual tipo de terras é mais utilizado a tração nas quatro rodas?", "answer": ""}, {"id": 1003, "document_id": 53, "topic_id": 260, "question": "Como o comando da caixa de transferência é feito?", "answer": ""}, {"id": 1004, "document_id": 53, "topic_id": 260, "question": "Quais são as posições da alavanca que pode existir dentro da cabina do veículo?", "answer": ""}, {"id": 1005, "document_id": 53, "topic_id": 261, "question": "Qual é a função da caixa de transferência de rotação e torque?", "answer": "Alguns veículos, dadas as suas características de trabalho, possuem mais de um eixo tracionado, sendo necessária uma caixa de transferência de rotação e torque para as rodas motrizes."}, {"id": 1006, "document_id": 53, "topic_id": 261, "question": "Quantas saídas deve ter uma caixa de transferência?", "answer": "A quantidade de saídas de uma caixa de transferência corresponde à quantidade de árvores de transmissão e, conseqüentemente, de eixos motrizes."}, {"id": 1007, "document_id": 53, "topic_id": 261, "question": "Para que é a tração nas quatro rodas?", "answer": "A tração nas quatro rodas é usada quando o veículo vai operar em terrenos de difícil acesso ou em subidas íngremes."}, {"id": 1008, "document_id": 53, "topic_id": 261, "question": "Como se opera a caixa de transferência?", "answer": "O comando da caixa de transferência é feito através de uma alavanca existente dentro da cabina do veículo."}, {"id": 1009, "document_id": 53, "topic_id": 261, "question": "Em que posições a alavanca da caixa de transferência pode estar?", "answer": "As posições podem ser: desengatada, para estrada normal. Nesse caso o movimento de rotação da caixa de mudanças é transferido somente ao eixo traseiro; engatada, para estradas de difícil acesso, quando o movimento de rotação da caixa de mudanças é transmitido para o eixo traseiro e, se necessário, para o dianteiro."}, {"id": 1010, "document_id": 54, "topic_id": 262, "question": "Quais são as caixas de mudanças comuns?", "answer": "Os mais comuns são: mecânica não compacta mecânica compacta automática, compacta e não compacta"}, {"id": 1011, "document_id": 54, "topic_id": 262, "question": "Como funcionam as caixas de mudanças não compactas?", "answer": "Sas marchas são determinadas pelo motorista, por meio da alavanca de mudanças, para adequar o deslocamento do veículo de acordo com: a carga que transporta velocidade condições do piso"}, {"id": 1012, "document_id": 54, "topic_id": 262, "question": "Como funciona a caixa de mudanças compacta?", "answer": "Na caixa de mudanças compacta, assim como na não compacta, as marchas adequadas ao deslocamento do veículo também são determinadas pelo motorista, por meio da alavanca de mudanças. Esta caixa é chamada compacta porque, em uma só carcaça, são montados a caixa de mudanças e o eixo motriz."}, {"id": 1013, "document_id": 54, "topic_id": 262, "question": "Quais são as vantagens de instalar a caixa de mudanças transversalmente?", "answer": "A grande vantagem da colocação da caixa transversalmente é que dispensa o conjunto de transmissão angular"}, {"id": 1014, "document_id": 54, "topic_id": 262, "question": "Como funcionam as caixas de mudanças automáticas?", "answer": "Nas caixas de mudanças automáticas as marchas adequadas ao deslocamento do veículo, em função do piso onde ele se desloca, da carga que transporta e da velocidade compatível, não são determinadas pelo motorista. A própria caixa de mudanças determina, seleciona e faz a troca de marchas, de acordo com a necessidade do momento. Para iniciar o deslocamento do veículo, o motorista, apenas, tem que selecionar o sentido de deslocamento (para frente ou para trás), através de uma alavanca, e acelerar para causar os engrenamentos automáticos."}, {"id": 1015, "document_id": 54, "topic_id": 263, "question": "Qual a vantagem da colocação da caixa de mudanças transversalmente?", "answer": "A grande vantagem da colocação da caixa transversalmente é que dispensa o conjunto de transmissão angular."}, {"id": 1016, "document_id": 54, "topic_id": 263, "question": "Em qual tipo de caixa a marcha adequada ao deslocamento do veículo também são determinadas pelo motorista?", "answer": "Nas caixas não compactas"}, {"id": 1017, "document_id": 54, "topic_id": 263, "question": "Em quais tipos de caixa as marchas adequadas ao deslocamento do veículo não são determinadas pelo motorista?", "answer": "Nas caixas de mudanças automáticas."}, {"id": 1018, "document_id": 54, "topic_id": 264, "question": "Qual é a diferença entre a caixa de mudanças compacta e não compacta?", "answer": "Nas caixas sincronizadas, as engrenagens da árvore secundária giram livremente, sem transmitir movimentos. Ao ser engrenada uma marcha, somente a engrenagem correspondente a ela transmite o correspondente movimento à árvore secundária. As demais engrenagens continuam girando livres, na árvore secundária, embora estejam em contato com suas engrenagens correspondentes da árvore intermediária."}, {"id": 1019, "document_id": 54, "topic_id": 264, "question": "Em que tipo de veículo pode ser encontrada a caixa compacta de mudanças?", "answer": "Dependendo da marca do veículo, a caixa de mudanças pode ser instalada longitudinalmente ou na posição transversal, em relação à carroçaria."}, {"id": 1020, "document_id": 54, "topic_id": 264, "question": "O que são as caixas de mudanças não compactas?", "answer": "Sua marchas são determinadas pelo motorista, por meio da alavanca de mudanças, para adequar o deslocamento do veículo de acordo com: a carga que transporta velocidade condições do piso"}, {"id": 1021, "document_id": 54, "topic_id": 265, "question": "Qual é a vantagem da colocação da caixa transversalmente?", "answer": "Dispensa o conjunto de transmissão angular."}, {"id": 1022, "document_id": 54, "topic_id": 265, "question": "De quais tipos de caixas a caixa compacta pode ser localizada?", "answer": "Na dianteira do veículo ou na sua traseira."}, {"id": 1023, "document_id": 54, "topic_id": 265, "question": "Quais são os tipos mais comuns de caixas de mudança?", "answer": "Mecânica não compacta, mecânica compacta, automática, compacta e não compacta."}, {"id": 1024, "document_id": 54, "topic_id": 265, "question": "De quais fatores determinam as marchas em caixas de mudanças não compactas?", "answer": "O motorista, por meio da alavanca de mudanças."}, {"id": 1025, "document_id": 54, "topic_id": 265, "question": "Em quais situações as marchas são determinadas pelo motorista em caixas de mudanças?", "answer": "A carga que transporta e a velocidade compatível."}, {"id": 1026, "document_id": 54, "topic_id": 266, "question": "Qual é a diferença entre uma caixa de mudanças mecânica não compacta e uma compacta?", "answer": "Nas caixas não sincronizadas, as engrenagens da árvore secundária não se acoplam permanentemente com as suas correspondentes engrenagens da árvore intermediária."}, {"id": 1027, "document_id": 54, "topic_id": 266, "question": "Quais são as principais causas do desgaste nos comandos de engate da caixa de mudança?", "answer": "O desgaste decorrente do uso, provocando encavalamento de marcha, dificuldade de engrenamento e outros defeitos."}, {"id": 1028, "document_id": 54, "topic_id": 266, "question": "Em que situações as marchas são determinadas pelo motorista?", "answer": "Em caixas de mudanças mecânica não compacta."}, {"id": 1029, "document_id": 54, "topic_id": 266, "question": "O que é um grande vantagem da colocação da caixa compacta transversalmente?", "answer": "Dispenso o conjunto de transmissão angular."}, {"id": 1030, "document_id": 54, "topic_id": 266, "question": "Quais são as principais causas de defeitos na caixa de mudança?", "answer": "O desgaste decorrente do uso."}, {"id": 1031, "document_id": 55, "topic_id": 267, "question": "Qual é o papel da embreagem?", "answer": "A embreagem é um conjunto de peças que se articulam, com a finalidade de ligar e desligar o motor do sistema de transmissão."}, {"id": 1032, "document_id": 55, "topic_id": 267, "question": "O disco de embreagem tem como função ligar e desligar o motor da caixa de mudanças?", "answer": "A embreagem tem como função ligar e desligar o motor da caixa de mudanças."}, {"id": 1033, "document_id": 55, "topic_id": 267, "question": "Quais são as principais partes do disco de embreagem?", "answer": "Possui guarnições de atrito em suas duas faces, fixadas por rebites - uma delas adere firmemente ao volante do motor e a outra, ao platô. Alguns tipos de disco de embreagem possuem entalhes sobre a superfície externa das guarnições."}, {"id": 1034, "document_id": 55, "topic_id": 267, "question": "Qual é a finalidade dos entalhes nos discos de embreagem?", "answer": "A finalidade desses entalhes é dupla: permitir a dispersão dos resíduos, provenientes do próprio desgaste normal; impedir a diminuição do coeficiente de atrito que esses resíduos causariam (prejudicando o bom funcionamento do conjunto da embreagem)."}, {"id": 1035, "document_id": 55, "topic_id": 267, "question": "Como funciona a embreagem no momento do engate?", "answer": "O disco é provido de um dispositivo de amortecimento de golpes. O disco interno está fixado à manga estriada, enquanto os discos externos estão presos ao disco de embreagem. Entre os três discos são formadas sedes que abrigam molas de absorção de esforços (molas de torção), em quantidades que variam de 4 a 8. Estas molas têm a função de permitir um certo movimento entre os discos externos e interno, de maneira que sejam absorvidos esforços de torção. Esses esforços ocorrem no momento do engate entre anel de pressão - disco de embreagem volante do motor."}, {"id": 1036, "document_id": 55, "topic_id": 268, "question": "Qual é a função da embreagem?", "answer": "A embreagem é um conjunto de peças que se articulam, com a finalidade de ligar e desligar o motor do sistema de transmissão."}, {"id": 1037, "document_id": 55, "topic_id": 268, "question": "Como funciona a embreagem?", "answer": "A embreagem possibilita, também, uma ligação suave e progressiva entre o motor e o conjunto da transmissão. A ligação é feita comprimindo o disco da embreagem entre o platô e o volante motor."}, {"id": 1038, "document_id": 55, "topic_id": 268, "question": "O que é o disco da embreagem?", "answer": "O disco de embreagem é um disco de aço, montado na extremidade da árvore primária, de maneira a permitir seu desligamento. Possui guarnições de atrito em suas duas faces, fixadas por rebites - uma delas adere firmemente ao volante do motor e a outra, ao platô."}, {"id": 1039, "document_id": 55, "topic_id": 268, "question": "Qual é o dispositivo de amortecimento de golpes da embreagem?", "answer": "O disco de embreagem é um disco de aço, montado na extremidade da árvore primária, de maneira a permitir seu desligamento. Possui guarnições de atrito em suas duas faces, fixadas por rebites - uma delas adere firmemente ao volante do motor e a outra, ao platô."}, {"id": 1040, "document_id": 55, "topic_id": 268, "question": "Quais são as molas de absorção de esforços da embreagem?", "answer": "Entre os três discos são formadas sedes que abrigam molas de absorção de esforços (molas de torção), em quantidades que variam de 4 a 8. Estas molas têm a função de permitir um certo movimento entre os discos externos e interno, de maneira que sejam absorvidos esforços de torção."}, {"id": 1041, "document_id": 55, "topic_id": 269, "question": "Qual é o objetivo da embreagem?", "answer": "A embreagem possibilita, também, uma ligação suave e progressiva entre o motor e o conjunto da transmissão. A embreagem tem como função ligar e desligar o motor da caixa de mudanças."}, {"id": 1042, "document_id": 55, "topic_id": 269, "question": "Qual é o dispositivo de amortecimento de golpes na embreagem?", "answer": "Para que o engate da embreagem seja suave, o disco é provido de um dispositivo de amortecimento de golpes. O disco interno está fixado à manga estriada, enquanto os discos externos estão presos ao disco de embreagem."}, {"id": 1043, "document_id": 55, "topic_id": 269, "question": "Quais são as principais partes do disco de embreagem?", "answer": "A figura apresenta um disco de embreagem em corte, destacando suas partes principais."}, {"id": 1044, "document_id": 55, "topic_id": 269, "question": "Como o disco é enchovado?", "answer": "O disco interno está fixado à manga estriada, enquanto os discos externos estão presos ao disco de embreagem."}, {"id": 1045, "document_id": 55, "topic_id": 269, "question": "Quanto tempo devem durar as molas de torção da embreagem?", "answer": "Estas molas têm a função de permitir um certo movimento entre os discos externos e interno, de maneira que sejam absorvidos esforços de torção. Esses esforços ocorrem no momento do engate entre anel de pressão - disco de embreagem volante do motor."}, {"id": 1046, "document_id": 55, "topic_id": 270, "question": "Qual é o papel da embreagem em um veículo?", "answer": "A embreagem tem como função ligar e desligar o motor da caixa de mudanças. A ligação é feita comprimindo o disco da embreagem entre o platô e o volante motor."}, {"id": 1047, "document_id": 55, "topic_id": 270, "question": "O disco de embreagem é montado na qual parte do veículo?", "answer": "O disco de embreagem é montado na extremidade da árvore primária, de maneira a permitir seu desligamento."}, {"id": 1048, "document_id": 55, "topic_id": 270, "question": "Qual é o propósito das guarnições de atrito em um disco de embreagem?", "answer": "As guarnições de atrito em suas duas faces, fixadas por rebites - uma delas adere firmemente ao volante do motor e a outra, ao platô."}, {"id": 1049, "document_id": 55, "topic_id": 270, "question": "Quanto é o número de molas de torção que possuem alguns tipos de disco de embreagem?", "answer": "Alguns tipos de disco de embreagem possuem entre 4 a 8 molas de torção."}, {"id": 1050, "document_id": 55, "topic_id": 270, "question": "Com o que a rotação e o torque do volante motor são transmitidos ao disco de embreagem?", "answer": "O rotação e o torque do volante motor são transmitidos ao disco de embreagem, fazendo-o girar e, junto com ele, a árvore primária que está encaixada nas estrias da parte central do disco."}, {"id": 1051, "document_id": 55, "topic_id": 271, "question": "Qual é o objetivo do engate da embreagem?", "answer": "A embreagem é um conjunto de peças que se articulam, com a finalidade de ligar e desligar o motor do sistema de transmissão."}, {"id": 1052, "document_id": 55, "topic_id": 271, "question": "Como funciona a embreagem?", "answer": "Acionando o pedal da embreagem, consegue-se manter a rotação e o torque do motor, sem que eles sejam transmitidos à caixa de mudanças e, conseqüentemente, às rodas motrizes. A embreagem possibilita, também, uma ligação suave e progressiva entre o motor e o conjunto da transmissão."}, {"id": 1053, "document_id": 55, "topic_id": 271, "question": "Qual é a função da embreagem?", "answer": "A embreagem tem como função ligar e desligar o motor da caixa de mudanças."}, {"id": 1054, "document_id": 55, "topic_id": 271, "question": "Como a embreagem liga e desliga o motor?", "answer": "A ligação é feita comprimindo o disco da embreagem entre o platô e o volante motor."}, {"id": 1055, "document_id": 55, "topic_id": 271, "question": "Qual é a finalidade dos entalhes nas guarnições de atrito das molas de torção?", "answer": "Permitir a dispersão dos resíduos, provenientes do próprio desgaste normal; impedir a diminuição do coeficiente de atrito que esses resíduos causariam (prejudicando o bom funcionamento do conjunto da embreagem)."}, {"id": 1056, "document_id": 56, "topic_id": 272, "question": "Qual é o componente principal do mecanismo para liberar o rolamento de encosto?", "answer": "O componente principal do mecanismo para liberar o rolamento de encosto é o garfo."}, {"id": 1057, "document_id": 56, "topic_id": 272, "question": "Como o garfo é acionado pelo pedal da embreagem?", "answer": "O garfo é acionado pelo pedal da embreagem por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico."}, {"id": 1058, "document_id": 56, "topic_id": 272, "question": "Com o rolamento de encosto acionado, o garfo empurra o rolamento contra qual das extremidades das alavancas debreadoras?", "answer": "Com o rolamento de encosto acionado, o garfo empurra o rolamento de encosto contra uma das extremidades das alavancas debreadoras."}, {"id": 1059, "document_id": 56, "topic_id": 272, "question": "Qual é a articulação das alavancas debreadoras?", "answer": "As alavancas debreadoras têm articulação."}, {"id": 1060, "document_id": 56, "topic_id": 272, "question": "Como a articulação das alavancas debreadoras contribui para a liberação do rolamento de encosto?", "answer": "Enquanto uma extremidade é dirigada para o disco da embreagem, a outra puxa a placa de pressão do platô, liberando o disco de embreagem."}, {"id": 1061, "document_id": 56, "topic_id": 273, "question": "Como ações o pedaço da embreagem para o mecanismo?", "answer": "O garfo é acionado pelo pedal da embreagem por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico"}, {"id": 1062, "document_id": 56, "topic_id": 273, "question": "O que o garfo empurra para a frente?", "answer": "o rolamento de encosto contra uma das extremidades das alavancas debreadoras"}, {"id": 1063, "document_id": 56, "topic_id": 273, "question": "Qual é a função das alavancas debreadoras?", "answer": "As alavancas debreadoras têm articulação - enquanto uma extremidade é dirigada para o disco da embreagem, a outra puxa a placa de pressão do platô, liberando o disco de embreagem."}, {"id": 1064, "document_id": 56, "topic_id": 274, "question": "Como é liberado o rolamento de encosto?", "answer": "É liberado por meio de um mecanismo constituído de: O garfo é acionado pelo pedal da embreagem por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico O garfo empurra o rolamento de encosto contra uma das extremidades das alavancas debreadoras."}, {"id": 1065, "document_id": 56, "topic_id": 274, "question": "Quais dispositivos podem acionar o garfo do rolamento de encosto?", "answer": "O garfo é acionado pelo pedal da embreagem por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico O garfo empurra o rolamento de encosto contra uma das extremidades das alavancas debreadoras."}, {"id": 1066, "document_id": 56, "topic_id": 275, "question": "Qual dispositivo é utilizado para acionar o garfo do rolamento de encosto?", "answer": "O acionamento do rolamento de encosto é realizado por meio de um mecanismo que inclui um pedaço que é ativado pelo pé do condutor através de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico."}, {"id": 1067, "document_id": 56, "topic_id": 275, "question": "Como se libera o rolamento de encosto de um veículo?", "answer": "O rolamento de encosto é liberado pelo acionamento do pedaço por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico. O pedaço é acionado pelo pé do condutor."}, {"id": 1068, "document_id": 56, "topic_id": 275, "question": "O que acontece quando se aciona o rolamento de encosto no veículo?", "answer": "Quando o rolamento de encosto é acionado, o pedaço é ativado pelo pé do condutor, o acionamento de um mecanismo que inclui o rolamento de encosto, que é empurrado contra uma das extremidades das alavancas debreadoras."}, {"id": 1069, "document_id": 56, "topic_id": 276, "question": "Quais são os dispositivos que podem acionar o mecanismo para liberar o rolamento de encosto?", "answer": "Pode ser acionado pelo pedal da embreagem por meio de um dos seguintes dispositivos: acionamento hidráulico."}, {"id": 1070, "document_id": 56, "topic_id": 276, "question": "Quem deve ser responsável pela manutenção e limpeza do mecanismo para liberar o rolamento de encosto?", "answer": "Não há informação suficiente no documento para responder a esta pergunta."}, {"id": 1071, "document_id": 57, "topic_id": 278, "question": "O que acontece com as molas helicoidais quando as embreagens são acionadas?", "answer": "Com o acionamento das embreagens, as molas helicoidais ficam sujeitas a vibrar, principalmente em altas rotações."}, {"id": 1072, "document_id": 57, "topic_id": 278, "question": "O que acontece com as molas helicoidais com o tempo?", "answer": "Com o tempo, umas molas helicoidais podem atuar com menor tensão do que as outras, o que favorece o deslocamento do disco da embreagem."}, {"id": 1073, "document_id": 57, "topic_id": 278, "question": "O que acontece com o platô de mola tipo membrana quando o disco da embreagem é desgastado?", "answer": "Com o desgaste do disco da embreagem, as molas helicoidais passam a trabalhar com uma tensão menor do que a normal, o que favorece o deslocamento do disco da embreagem."}, {"id": 1074, "document_id": 57, "topic_id": 279, "question": "Como funciona o platô de molas helicoidais?", "answer": "Com o platô acionado, o disco fica afastado do volante."}, {"id": 1075, "document_id": 57, "topic_id": 279, "question": "Quais são os inconvenientes do platô de molas helicoidais?", "answer": "As molas helicoidais, atuando na periferia do platô, estão sujeitas a vibrar - principalmente em altas rotações. Outros inconvenientes desse platô referem-se à própria característica das molas helicoidais: sua tensão aumenta quando a embreagem é acionada - o contrário do que seria conveniente; como são diversas molas, com o tempo umas podem atuar com menor tensão do que as outras."}, {"id": 1076, "document_id": 57, "topic_id": 279, "question": "Qual é a vantagem do platô de mola tipo membrana?", "answer": "O platô de mola tipo membrana utiliza uma única mola que, por isso, aplica uma mesma força em toda a superfície de contato da placa de pressão. Trata-se de uma pressão constante, mesmo com o desgaste do disco da embreagem."}, {"id": 1077, "document_id": 57, "topic_id": 280, "question": "Com o platô acionado, qual a ação do garfo sobre a mola tipo membrana?", "answer": "Com o platô acionado, o disco fica afastado do volante."}, {"id": 1078, "document_id": 57, "topic_id": 280, "question": "Com o desgaste da guarnição do disco, qual é o efeito sobre as molas?", "answer": "O desgaste da guarnição do disco favorece o deslocamento do disco da embreagem."}, {"id": 1079, "document_id": 57, "topic_id": 281, "question": "Como funciona um platô de mola tipo membrana?", "answer": "Com o platô acionado, o disco fica afastado do volante."}, {"id": 1080, "document_id": 57, "topic_id": 281, "question": "Como compara-se um platô com molas helicoidais a um platô com molas tipo membrana?", "answer": "As molas helicoidais, atuando na periferia do platô, estão sujeitas a vibrar, principalmente em altas rotações."}, {"id": 1081, "document_id": 57, "topic_id": 281, "question": "Quais são os inconvenientes de um platô com molas helicoidais?", "answer": "Outros inconvenientes desse platô referem-se à própria característica das molas helicoidais: sua tensão aumenta quando a embreagem é acionada - o contrário do que seria conveniente."}, {"id": 1082, "document_id": 57, "topic_id": 281, "question": "Como se comporta um platô de mola tipo membrana com o desgaste do disco?", "answer": "O platô de mola tipo membrana utiliza uma única mola que, por isso, aplica uma mesma força em toda a superfície de contato da placa de pressão."}, {"id": 1083, "document_id": 57, "topic_id": 281, "question": "Quais são as vantagens de um platô de mola tipo membrana?", "answer": "Isso não acontece com as molas helicoidais que “endurecem” à medida que vão sendo comprimidas, ou perdim sua tensão com o desgaste do disco da embreagem."}, {"id": 1084, "document_id": 58, "topic_id": 282, "question": "Qual dispositivo é responsável por garantir a mudança de marchas segura?", "answer": "Os dispositivos que executam essa tarefa precisam atuar sobre as luvas sincronizadoras, de maneira a engrenar as marchas - uma de cada vez - e sem permitir que elas escapem."}, {"id": 1085, "document_id": 58, "topic_id": 282, "question": "Que mecanismo controla a mudança de marchas?", "answer": "É formado por hastes que acionam garfos que, por sua vez, deslocam as luvas sincronizadoras."}, {"id": 1086, "document_id": 58, "topic_id": 282, "question": "De que forma a mudança de marchas deve ser feita?", "answer": "A mudança de marchas deve ser feita de forma suave e segura."}, {"id": 1087, "document_id": 58, "topic_id": 283, "question": "Como deve ser feita a mudança de marchas?", "answer": "A mudança de marchas deve ser feita de forma suave e segura."}, {"id": 1088, "document_id": 58, "topic_id": 283, "question": "O que precisam para que os dispositivos de mudança de marchas atuem sobre as luvas sincronizadoras?", "answer": "Os dispositivos que executam essa tarefa precisam atuar sobre as luvas sincronizadoras, de maneira a engrenar as marchas - uma de cada vez - e sem permitir que elas escapem."}, {"id": 1089, "document_id": 58, "topic_id": 283, "question": "Qual é o mecanismo que aciona o dispositivo de mudança de marchas?", "answer": "Esse mecanismo, constituído pelos dispositivos de comando, é acionado pela alavanca de mudanças."}, {"id": 1090, "document_id": 58, "topic_id": 283, "question": "Onde se encontram os dispositivos de mudança de marchas?", "answer": "Situam-se na tampa da caixa de mudanças, na carcaça da caixa de mudanças ou externamente."}, {"id": 1091, "document_id": 58, "topic_id": 283, "question": "Quais são os componentes do dispositivo de mudança de marchas?", "answer": "O dispositivo de mudança de marchas é formado por hastes que acionam garfos que, por sua vez, deslocam as luvas sincronizadoras."}, {"id": 1092, "document_id": 58, "topic_id": 284, "question": "Qual dispositivo executa a mudança de marchas de forma suave e segura?", "answer": "Os dispositivos de comando executa a mudança de marchas."}, {"id": 1093, "document_id": 58, "topic_id": 284, "question": "Como os dispositivos de comando funcionam para mudança de marchas?", "answer": "Os dispositivos de comando são acionados pela alavanca de mudanças e constituídos pelos dispositivos que engrenam as luvas sincronizadoras, uma de cada vez."}, {"id": 1094, "document_id": 58, "topic_id": 285, "question": "Qual é o objetivo da mudança de marchas?", "answer": "A mudança de marchas deve ser feita de forma suave e segura."}, {"id": 1095, "document_id": 58, "topic_id": 285, "question": "Como é que as luvas sincronizadoras são movidas durante a mudança de marchas?", "answer": "Os dispositivos que executam essa tarefa precisam atuar sobre as luvas sincronizadoras, de maneira a engrenar as marchas - uma de cada vez - e sem permitir que elas escapem."}, {"id": 1096, "document_id": 58, "topic_id": 285, "question": "Qual é o mecanismo que controla a mudança de marchas?", "answer": "O mecanismo é acionado pela alavanca de mudanças e é constituído por hastes que acionam garfos que, por sua vez, deslocam as luvas sincronizadoras."}, {"id": 1097, "document_id": 58, "topic_id": 285, "question": "Onde se encontra o mecanismo de mudança de marchas?", "answer": "Situam-se na tampa da caixa de mudanças, na carcaça da caixa de mudanças ou externamente."}, {"id": 1098, "document_id": 58, "topic_id": 286, "question": "Onde estão os dispositivos que executam a mudança de marchas?", "answer": "Situam-se na tampa da caixa de mudanças, na carcaça da caixa de mudanças ou externamente."}, {"id": 1099, "document_id": 58, "topic_id": 286, "question": "Como ocorre a mudança de marchas de forma suave e segura?", "answer": "As luvas sincronizadoras, de maneira a engrenar as marchas - uma de cada vez - e sem permitir que elas escapem."}, {"id": 1100, "document_id": 58, "topic_id": 286, "question": "Qual é a função do mecanismo que aciona a mudança de marchas?", "answer": "O mecanismo, constituído pelos dispositivos de comando, é acionado pela alavanca de mudanças."}, {"id": 1101, "document_id": 58, "topic_id": 286, "question": "Como os dispositivos de comando deslocam as luvas sincronizadoras?", "answer": "Os dispositivos de comando deslocam as luvas sincronizadoras através de hastes que acionam garfos."}, {"id": 1102, "document_id": 58, "topic_id": 286, "question": "Quais são as hastes que acionam garfos para deslocar as luvas sincronizadoras?", "answer": "O mecanismo que realiza a mudança de marchas consiste em hastes que acionam garfos que, por sua vez, deslocam as luvas sincronizadoras."}, {"id": 1103, "document_id": 59, "topic_id": 287, "question": "Qual é o propósito da tampa da caixa de mudanças?", "answer": "Serve, ainda, de suporte para a instalação de alavancas, que permitem o engrenamento das marchas."}, {"id": 1104, "document_id": 59, "topic_id": 287, "question": "O que evitam os dispositivos de travamento?", "answer": "O engrenamento simultâneo de duas marchas."}, {"id": 1105, "document_id": 59, "topic_id": 287, "question": "Quais são os tipos de dispositivos de travamento?", "answer": "Travamento através de pinos; travamento através de esferas e pino; travamento através de disco; travamento através de comando pneumático"}, {"id": 1106, "document_id": 59, "topic_id": 287, "question": "Qual é o propósito do sistema de retém?", "answer": "Faz com que as hastes deslizantes só se movamentem quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha."}, {"id": 1107, "document_id": 59, "topic_id": 287, "question": "Como o trambulador seleciona e movimenta uma alavanca do garfo?", "answer": "Desse modo, a alavanca aciona o trambulador que seleciona e movimenta um só liame e, portanto, uma alavanca do garfo."}, {"id": 1108, "document_id": 59, "topic_id": 288, "question": "O que é a tampa da caixa de mudanças?", "answer": "É uma peça de ferro fundido (ou de ligas leves) que veda a caixa de mudanças. Serve, ainda, de suporte para a instalação de alavancas, que permitem o engrenamento das marchas."}, {"id": 1109, "document_id": 59, "topic_id": 288, "question": "Quais são os tipos de dispositivos de travamento para alavancas de engrenamento?", "answer": "Existem dispositivos de travamento através de pinos; travamento através de esferas e pino; travamento através de disco; travamento através de comando pneumático; e o sistema de retém."}, {"id": 1110, "document_id": 59, "topic_id": 288, "question": "Qual é o propósito da haste deslizante?", "answer": "Possui cavidades que correspondem a uma das marchas e ao ponto morto. É nessas cavidades que será alojada uma esfera sob tensão de uma mola. Esse conjunto serve para posicionar corretamente a luva do conjunto sincronizador e evitar desengrenamento da marcha quando o veículo estiver em movimento."}, {"id": 1111, "document_id": 59, "topic_id": 288, "question": "Como funciona o sistema de retém para hastes deslizantes?", "answer": "O sistema de retém tem como finalidade fazer com que as hastes deslizantes só se movamentem quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha. Para isto, a haste deslizante possui cavidades que correspondem a uma das marchas e ao ponto morto. É nessas cavidades que será alojada uma esfera sob tensão de uma mola. Esse conjunto serve para posicionar corretamente a luva do conjunto sincronizador e evitar desengrenamento da marcha quando o veículo estiver em movimento."}, {"id": 1112, "document_id": 59, "topic_id": 289, "question": "O que é a tampa da caixa de mudanças?", "answer": "uma peça de ferro fundido (ou de ligas leves) que veda a caixa de mudanças"}, {"id": 1113, "document_id": 59, "topic_id": 289, "question": "Quais são os tipos de dispositivos de travamento?", "answer": "travamento através de pinos; travamento através de esferas e pino; travamento através de disco; travamento através de comando pneumático"}, {"id": 1114, "document_id": 59, "topic_id": 289, "question": "O que é o sistema de retém para hastes deslizantes?", "answer": "o sistema de retém tem como finalidade fazer com que as hastes deslizantes só se movam quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha."}, {"id": 1115, "document_id": 59, "topic_id": 289, "question": "Como funciona o sistema de retém?", "answer": "A haste deslizante possui cavidades que correspondem a uma das marchas e ao ponto morto. É nessas cavidades que será alojada uma esfera sob tensão de uma mola."}, {"id": 1116, "document_id": 59, "topic_id": 289, "question": "Qual é a função do sistema de retém?", "answer": "para evitar desengrenamento da marcha quando o veículo estiver em movimento."}, {"id": 1117, "document_id": 59, "topic_id": 290, "question": "O que é o sistema de travamento das hastes deslizantes?", "answer": "O sistema de travamento das hastes deslizantes tem como finalidade fazer com que as hastes deslizantes só se movam quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha."}, {"id": 1118, "document_id": 59, "topic_id": 290, "question": "O que são os dispositivos de travamento?", "answer": "Os dispositivos de travamento podem ser dos seguintes tipos: travamento através de pinos; travamento através de esferas e pino; travamento através de disco; travamento através de comando pneumático."}, {"id": 1119, "document_id": 59, "topic_id": 290, "question": "O que é o sistema de retém das hastes deslizantes?", "answer": "O sistema de retém tem como finalidade fazer com que as hastes deslizantes só se movam quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha."}, {"id": 1120, "document_id": 59, "topic_id": 290, "question": "Como funciona o sistema de travamento das hastes deslizantes?", "answer": "Para evitar o engrenamento simultâneo de duas marchas, há dispositivos de travamento, que evitam o deslocamento simultâneo de duas ou mais hastes."}, {"id": 1121, "document_id": 59, "topic_id": 290, "question": "Descreva o funcionamento do sistema de retém das hastes deslizantes.", "answer": "Para isto, a haste deslizante possui cavidades que correspondem a uma das marchas e ao ponto morto. É nessas cavidades que será alojada uma esfera sob tensão de uma mola. Esse conjunto serve para posicionar corretamente a luva do conjunto sincronizador e evitar desengrenamento da marcha quando o veículo estiver em movimento."}, {"id": 1122, "document_id": 59, "topic_id": 291, "question": "Qual peça serve como suporte para a instalação de alavancas de mudanças?", "answer": "A tampa da caixa de mudanças é uma peça de ferro fundido (ou de ligas leves) que veda a caixa de mudanças. Serve, ainda, de suporte para a instalação de alavancas, que permitem o engrenamento das marchas."}, {"id": 1123, "document_id": 59, "topic_id": 291, "question": "O que faz com que a alavança de mudanças não engrenar simultaneamente duas marchas?", "answer": "Existem dispositivos de travamento, que evitam o deslocamento simultâneo de duas ou mais hastes."}, {"id": 1124, "document_id": 59, "topic_id": 291, "question": "Quais tipos de dispositivos de travamento existem?", "answer": "Existem dispositivos de travamento através de pinos, travamento através de esferas e pino, travamento através de disco e travamento através de comando pneumático."}, {"id": 1125, "document_id": 59, "topic_id": 291, "question": "O que é o sistema de retém?", "answer": "É o sistema de retém que tem como finalidade fazer com que as hastes deslizantes só se movam quando o motorista acionar a alavanca de mudanças para engrenar uma marcha."}, {"id": 1126, "document_id": 59, "topic_id": 291, "question": "O que acontece para posicionar corretamente a luva do conjunto sincronizador?", "answer": "A alavança de mudanças aciona o trambulador que seleciona e movimenta um só liame e, portanto, uma alavanca do garfo."}, {"id": 1127, "document_id": 60, "topic_id": 292, "question": "Onde está localizada a alavanca de comando em veículos?", "answer": "Pode ser instalada no assoalho do veículo, à direita do motorista, ou na coluna de direção."}, {"id": 1128, "document_id": 60, "topic_id": 292, "question": "Quais são as funções da alavanca de comando?", "answer": "Selecionar as marchas desejadas e engrenar as marchas desejadas."}, {"id": 1129, "document_id": 60, "topic_id": 292, "question": "Onde fica o conjunto de dispositivos de comando da caixa de mudanças em veículos leves?", "answer": "Pertence ao conjunto de dispositivos de comando da caixa de mudanças, cujos componentes são mostrados abaixo."}, {"id": 1130, "document_id": 60, "topic_id": 292, "question": "Como o motorista movimenta a alavanca?", "answer": "Pela alavanca que, por meio do trambulador, seleciona o liame correspondente à marcha desejada."}, {"id": 1131, "document_id": 60, "topic_id": 292, "question": "Qual é o principal defeito encontrado na alavanca de mudanças?", "answer": "Não há informação específica sobre defeitos na alavanca de mudanças, bem como suas prováveis causas, no document."}, {"id": 1132, "document_id": 60, "topic_id": 293, "question": "Onde a alavanca de comando é instalada no veículo?", "answer": "Pode ser instalada no assoalho do veículo, à direita do motorista, ou na coluna de direção."}, {"id": 1133, "document_id": 60, "topic_id": 293, "question": "Quais componentes estão presentes no conjunto de dispositivos de comando da caixa de mudanças?", "answer": "A alavanca de comando, o trambulador, o liame e o garfo."}, {"id": 1134, "document_id": 60, "topic_id": 293, "question": "Qual é a função da alavanca de comando?", "answer": "Selecionar as marchas desejadas e engrenar as marchas desejadas."}, {"id": 1135, "document_id": 60, "topic_id": 293, "question": "Como é que a alavanca de comando exerce as funções de seleção de marchas?", "answer": "O motorista movimenta a alavanca que, por meio do trambulador, seleciona o liame correspondente à marcha desejada."}, {"id": 1136, "document_id": 60, "topic_id": 293, "question": "Como é que a alavanca de comando engrena a marcha desejada?", "answer": "O liame aciona a alavanca do garfo e engrena a luva na engrenagem da marcha escolhida."}, {"id": 1137, "document_id": 60, "topic_id": 294, "question": "Qual é o papel da alavança de comando na caixa de mudanças?", "answer": "A alavança de comando é uma haste de aço que se articula com a caixa de mudanças para engrenar a marcha desejada, ao ser acionada pelo motorista."}, {"id": 1138, "document_id": 60, "topic_id": 294, "question": "Onde pode ser instalada a alavança de mudanças?", "answer": "Pode ser instalada no assoalho do veículo, à direita do motorista, ou na coluna de direção."}, {"id": 1139, "document_id": 60, "topic_id": 294, "question": "Quais são as funções da alavança de mudanças?", "answer": "Nos dois casos a alavança de comando exerce as seguintes funções: selecionar as marchas desejadas; engrenar as marchas desejadas."}, {"id": 1140, "document_id": 60, "topic_id": 294, "question": "Como o motorista seleciona a marcha desejada?", "answer": "O motorista movimenta a alavança que, por meio do trambulador, seleciona o liame correspondente à marcha desejada."}, {"id": 1141, "document_id": 60, "topic_id": 294, "question": "Como a alavança engrena a marcha escolhida?", "answer": "O liame aciona a alavança do garfo e engrena a luva na engrenagem da marcha escolhida."}, {"id": 1142, "document_id": 60, "topic_id": 295, "question": "Qual é a função da alavanca de comando?", "answer": "Selecionar as marchas desejadas; engrenar as marchas desejadas."}, {"id": 1143, "document_id": 60, "topic_id": 295, "question": "Onde a alavanca de comando pode estar instalada?", "answer": "No assoalho do veículo, à direita do motorista, ou na coluna de direção."}, {"id": 1144, "document_id": 60, "topic_id": 295, "question": "Quais componentes compõem o conjunto de dispositivos de comando da caixa de mudanças?", "answer": "A alavanca de comando."}, {"id": 1145, "document_id": 60, "topic_id": 295, "question": "Como o motorista movimenta a alavanca?", "answer": "Por meio do trambulador."}, {"id": 1146, "document_id": 60, "topic_id": 295, "question": "O que acontece quando a alavanca de mudanças sofre defeitos?", "answer": "O quadro abaixo apresenta os principais defeitos encontrados na alavanca de mudanças, bem como suas prováveis causas."}, {"id": 1147, "document_id": 61, "topic_id": 296, "question": "Quais componentes formam o conjunto sincronizador nos dentes das engrenagens de um veículo?", "answer": "O conjunto sincronizador é formado pelos seguintes componentes: luva, anel sincronizador, cone da engrenagem da marcha, engrenagem da árvore secundária, engrenagem da árvore intermediária, cubo, e árvore secundária."}, {"id": 1148, "document_id": 61, "topic_id": 296, "question": "Qual é o papel do anel sincronizador durante o engrenamento de uma marcha no veículo?", "answer": "O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo e iguala a velocidade da luva com a da engrenagem, de forma a ocorrer um engrenamento suave."}, {"id": 1149, "document_id": 61, "topic_id": 297, "question": "Qual é o objetivo do conjunto sincronizador em um engrenamento de veículo?", "answer": "O conjunto sincronizador é responsável por realizar um engrenamento suave entre a luva e a engrenagem, evitando que haja trancos ou atritos que danifiquem os dentes das engrenagens."}, {"id": 1150, "document_id": 61, "topic_id": 297, "question": "Como o anel sincronizador realiza o engrenamento?", "answer": "O anel sincronizador é pressionado de encontro ao cone da engrenagem da marcha, igualando sua velocidade de forma a ocorrer um engrenamento suave. Em seguida, o anel realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo."}, {"id": 1151, "document_id": 61, "topic_id": 297, "question": "O anel sincronizador realiza um que tipo de contato inicial?", "answer": "O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo. Isso se dá pelo atrito, que iguala a velocidade da luva e a engrenagem selecionada."}, {"id": 1152, "document_id": 61, "topic_id": 297, "question": "Qual é o objetivo da engrenagem da árvore intermediária na sincronização do engrenamento?", "answer": "A engrenagem da árvore intermediária é responsável por receber rotação da engrenagem da árvore secundária e transmiti-la à luva. Isso permite que a árvore secundária girasse com a mesma rotação que a engrenagem selecionada."}, {"id": 1153, "document_id": 61, "topic_id": 297, "question": "Qual é o objetivo do cubo no conjunto sincronizador?", "answer": "O cubo está ligado à árvore secundária através de estrias, transmitindo sua rotação para a árvore secundária. Isso permite que a árvore secundária passasse a girar com a mesma rotação que a engrenagem selecionada."}, {"id": 1154, "document_id": 61, "topic_id": 298, "question": "Qual é o objetivo do conjunto sincronizador nos engrenamentos do veículo?", "answer": "O conjunto sincronizador é formado pelos componentes abaixo ilustrados: No momento em que é engrenada uma marcha, sua luva atua sobre o anel sincronizador. O anel é pressionado de encontro ao cone da engrenagem da marcha e, por atrito, iguala sua velocidade, de forma a ocorrer um engrenamento suave. O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo. Como o nome diz, ele sincroniza (iguala) o movimento da luva com o da engrenagem. A engrenagem da árvore secundária recebe rotação da engrenagem da árvore intermediária e, por intermédio da luva, transmite sua rotação ao cubo. O cubo está ligado à árvore secundária através de estrias e, por isso, essa árvore passa a girar com a mesma rotação que a engrenagem que foi selecionada."}, {"id": 1155, "document_id": 61, "topic_id": 298, "question": "Como funciona o conjunto sincronizador nos engrenamentos do veículo?", "answer": "No momento em que é engrenada uma marcha, sua luva atua sobre o anel sincronizador. O anel é pressionado de encontro ao cone da engrenagem da marcha e, por atrito, iguala sua velocidade, de forma a ocorrer um engrenamento suave. O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo. Como o nome diz, ele sincroniza (iguala) o movimento da luva com o da engrenagem. A engrenagem da árvore secundária recebe rotação da engrenagem da árvore intermediária e, por intermédio da luva, transmite sua rotação ao cubo. O cubo está ligado à árvore secundária através de estrias e, por isso, essa árvore passa a girar com a mesma rotação que a engrenagem que foi selecionada."}, {"id": 1156, "document_id": 61, "topic_id": 299, "question": "Qual é o objetivo do conjunto sincronizador?", "answer": "O conjunto sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo e sincroniza o movimento da luva com o da engrenagem."}, {"id": 1157, "document_id": 61, "topic_id": 299, "question": "Como é que a roda secundária é ligada ao cubo?", "answer": "A roda secundária está ligada ao cubo através de estrias."}, {"id": 1158, "document_id": 61, "topic_id": 300, "question": "Qual é o conjunto sincronizador para engrenagem das marchas sem trancos ou atritos que danifiquem dentes?", "answer": "O conjunto sincronizador é formado pelos componentes abaixo ilustrados."}, {"id": 1159, "document_id": 61, "topic_id": 300, "question": "Como o anel sincronizador realiza o engrenamento suave?", "answer": "O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo. Como o nome diz, ele sincroniza (iguala) o movimento da luva com o da engrenagem."}, {"id": 1160, "document_id": 61, "topic_id": 300, "question": "Qual a função do anel sincronizador?", "answer": "O anel sincronizador realiza um contato inicial, preparando o engrenamento definitivo. Como o nome diz, ele sincroniza (iguala) o movimento da luva com o da engrenagem."}, {"id": 1161, "document_id": 61, "topic_id": 300, "question": "Como é que o anel sincronizador realiza o engrenamento suave?", "answer": "No momento em que é engrenada uma marcha, sua luva atua sobre o anel sincronizador. O anel é pressionado de encontro ao cone da engrenagem da marcha e, por atrito, iguala sua velocidade, de forma a ocorrer um engrenamento suave."}, {"id": 1162, "document_id": 61, "topic_id": 300, "question": "Como é que a engrenagem da árvore secundária recebe rotação?", "answer": "A engrenagem da árvore secundária recebe rotação da engrenagem da árvore intermediária e, por intermédio da luva, transmite sua rotação ao cubo."}, {"id": 1163, "document_id": 62, "topic_id": 301, "question": "Em que partes de um veículo podemos distinguir as rodas motrizes e as rodas não motrizes?", "answer": "Geralmente podemos distinguir, nos veículos, as rodas motrizes das não motrizes."}, {"id": 1164, "document_id": 62, "topic_id": 301, "question": "Quem é responsável pela movimentação do veículo?", "answer": "As motrizes movem o veículo."}, {"id": 1165, "document_id": 62, "topic_id": 301, "question": "Qual é o eixo que suporta as rodas motrizes no veículo de tração traseira?", "answer": "Nos veículos de tração traseira, as rodas motrizes estão no eixo motriz traseiro."}, {"id": 1166, "document_id": 62, "topic_id": 301, "question": "O eixo motriz traseiro tem que funcionalidades?", "answer": "Esse eixo é responsável tanto pelo deslocamento do veículo quanto pela sustentação da carroçaria."}, {"id": 1167, "document_id": 62, "topic_id": 301, "question": "O que compreende o eixo motriz?", "answer": "Compreende os seguintes componentes: transmissão angular: diferencial; semi-árvores e rolamentos; carcaça metálica que aloha todos os elementos anteriores."}, {"id": 1168, "document_id": 62, "topic_id": 302, "question": "Quais são os componentes do eixo motriz traseiro?", "answer": "O eixo motriz traseiro tem a finalidade de apoiar a suspensão traseira, transmitir o torque motriz para as rodas e suportar os esforços laterais. Compreende os seguintes componentes: transmissão angular: diferencial; semi-árvores e rolamentos; carcaça metálica que aloha todos os elementos anteriores."}, {"id": 1169, "document_id": 62, "topic_id": 302, "question": "Quais são os tipos de montagem do eixo motriz?", "answer": "O eixo motriz pode ser: semiflutuante - utilizado em automóveis e em veículos para serviços leves; flutuante - empregado em veículos destinados a serviços pesados. O sistema semiflutuante possui cada semi-árvore apoiada por um rolamento na extremidade interna da carcaça do eixo motriz. É sobre esse rolamento que a roda se apóia, No sistema flutuante, a semi-árvore é fixa ao cubo da roda, que se apóia em dois rolamentos."}, {"id": 1170, "document_id": 62, "topic_id": 303, "question": "O que distingue os veículos em rodas motrizes e não motrizes?", "answer": "As motrizes movem o veículo, as não motrizes apenas giram passivamente em contato com o piso."}, {"id": 1171, "document_id": 62, "topic_id": 303, "question": "O que está ligado as rodas motrizes em um veículo?", "answer": "As rodas motrizes estão ligadas a um eixo, do qual recebem a rotação e o torque provenientes do motor."}, {"id": 1172, "document_id": 62, "topic_id": 303, "question": "O que é a finalidade do eixo motriz traseiro em um veículo?", "answer": "O eixo motriz traseiro tem a finalidade de apoiar a suspensão traseira, transmitir o torque motriz para as rodas e suportar os esforços laterais."}, {"id": 1173, "document_id": 62, "topic_id": 303, "question": "Qual é o componente que suporta os esforços impostos pelo peso do veículo e transmite o torque motriz em um eixo motriz?", "answer": "A semi-árvore é uma barra de aço cilíndrica que tem suas extremidades preparadas para fazer acoplamentos com outras peças."}, {"id": 1174, "document_id": 62, "topic_id": 303, "question": "Com base na montagem das semi-árvores, quais são os tipos de eixo motriz?", "answer": "O eixo motriz pode ser semiflutuante - utilizado em automóveis e em veículos para serviços leves; flutuante - empregado em veículos destinados a serviços pesados."}, {"id": 1175, "document_id": 62, "topic_id": 304, "question": "Qual é o propósito de uma semi-árvore?", "answer": "É uma barra de aço cilíndrica que tem suas extremidades preparadas para fazer acoplamentos com outras peças."}, {"id": 1176, "document_id": 62, "topic_id": 304, "question": "Em que tipo de veículos é utilizado o sistema semiflutuante?", "answer": "Utilizado em automóveis e em veículos para serviços leves."}, {"id": 1177, "document_id": 62, "topic_id": 304, "question": "O que é o sistema semiflutuante?", "answer": "O sistema semiflutuante possui cada semi-árvore apoiada por um rolamento na extremidade interna da carcaça do eixo motriz."}, {"id": 1178, "document_id": 62, "topic_id": 304, "question": "O que significa que o eixo motriz é flutuante?", "answer": "O empregado em veículos destinados a serviços pesados."}, {"id": 1179, "document_id": 62, "topic_id": 304, "question": "De acordo com a montagem das semi-árvores, o eixo motriz pode ser?", "answer": "Semiflutuante ou Flutuante"}, {"id": 1180, "document_id": 62, "topic_id": 305, "question": "O que é a finalidade do eixo motriz traseiro?", "answer": "O eixo motriz traseiro tem a finalidade de apoiar a suspensão traseira, transmitir o torque motriz para as rodas e suportar os esforços laterais."}, {"id": 1181, "document_id": 62, "topic_id": 305, "question": "Quais componentes compõem um eixo motriz?", "answer": "Compreende os seguintes componentes: transmissão angular: diferencial; semi-árvores e rolamentos; carcaça metálica que aloha todos os elementos anteriores."}, {"id": 1182, "document_id": 62, "topic_id": 305, "question": "De acordo com a montagem das semi-árvores, qual é o tipo de eixo motriz que pode ser semiflutuante?", "answer": "O sistema semiflutuante possui cada semi-árvore apoiada por um rolamento na extremidade interna da carcaça do eixo motriz."}, {"id": 1183, "document_id": 62, "topic_id": 305, "question": "No sistema flutuante, como se apóia a semi-árvore à roda?", "answer": "Na montagem flutuante, a semi-árvore é fixa ao cubo da roda, que se apóia em dois rolamentos."}, {"id": 1184, "document_id": 62, "topic_id": 305, "question": "Qual é a funcionalidade dos rolamentos montados na extremidade exterior da carcaça do eixo motriz?", "answer": "Os rolamentos são montados na extremidade exterior da carcaça do eixo motriz e suportam tanto o peso do veículo como os esforços desenvolvidos nas curvas."}, {"id": 1185, "document_id": 63, "topic_id": 306, "question": "Em quais veículos temos a caixa de mudanças longitudinal?", "answer": "Nos veículos que possuem caixa de mudanças longitudinal, isto é, alinhada com o comprimento da carroçaria, ocorre o seguinte:"}, {"id": 1186, "document_id": 63, "topic_id": 306, "question": "Qual é o efeito da caixa de mudanças longitudinal sobre as rodas motrizes?", "answer": "Em caixas de mudanças longitudinal, ocorre o seguinte: as rodas motrizes giram em um plano perpendicular ao da rotação da saída da caixa de mudanças;"}, {"id": 1187, "document_id": 63, "topic_id": 307, "question": "Em caixas de mudanças longitudinais, como é que a roda motriz faz rotação?", "answer": "em um plano perpendicular ao da rotação da saída da caixa de mudanças"}, {"id": 1188, "document_id": 63, "topic_id": 307, "question": "O que permite que as rodas motrizes tenham velocidades diferentes?", "answer": "Diferencial"}, {"id": 1189, "document_id": 63, "topic_id": 307, "question": "Em quais situações as rodas motrizes não têm a mesma velocidade?", "answer": "quando está do lado de dentro de uma curva, ou quando há uma irregularidade do piso"}, {"id": 1190, "document_id": 63, "topic_id": 308, "question": "Como é o funcionamento das rodas motrizes em veículos com caixa de mudanças longitudinal?", "answer": "Nos veículos que possuem caixa de mudanças longitudinal, as rodas motrizes giram em um plano perpendicular ao da rotação da saída da caixa de mudanças; um conjunto de coroa e pinhão (transmissão angular) faz a rotação da salda da caixa de mudanças mudar para uma direção perpendicular."}, {"id": 1191, "document_id": 63, "topic_id": 308, "question": "As rodas motrizes têm sempre a mesma velocidade?", "answer": "Não, as rodas motrizes nem sempre têm a mesma velocidade. A que está do lado de dentro de uma curva move-se mais lentamente; uma irregularidade do piso pode segurar uma das rodas motrizes mais do que a outra."}, {"id": 1192, "document_id": 63, "topic_id": 308, "question": "Qual é o papel do diferencial nas rodas motrizes em veículos com caixa de mudanças longitudinal?", "answer": "É o diferencial que vai permitir que essa diferença entre as rodas motrizes ocorra sem que a roda que gira mais lentamente seja arrastada."}, {"id": 1193, "document_id": 63, "topic_id": 309, "question": "Qual é a função do diferencial em veículos com caixa de mudanças longitudinal?", "answer": "Nos veículos que possuem caixa de mudanças longitudinal, ocorre o seguinte: as rodas motrizes giram em um plano perpendicular ao da rotação da saída da caixa de mudanças; um conjunto de coroa e pinhão (transmissão angular) faz a rotação da salda da caixa de mudanças mudar para uma direção perpendicular. Além disso, as rodas motrizes nem sempre têm a mesma velocidade: a que está do lado de dentro de uma curva move-se mais lentamente; uma irregularidade do piso pode segurar uma das rodas motrizes mais do que a outra. É o diferencial que vai permitir que essa diferença entre as rodas motrizes ocorra sem que a roda que gira mais lentamente seja arrastada."}, {"id": 1194, "document_id": 63, "topic_id": 310, "question": "O que acontece quando as rodas motrizes não têm a mesma velocidade?", "answer": "É o diferencial que vai permitir que essa diferença entre as rodas motrizes ocorra sem que a roda que gira mais lentamente seja arrastada."}, {"id": 1195, "document_id": 63, "topic_id": 310, "question": "Como funciona a roda motriza em um veículo com caixa de mudanças longitudinal?", "answer": "as rodas motrizes giram em um plano perpendicular ao da rotação da saída da caixa de mudanças; um conjunto de coroa e pinhão (transmissão angular) faz a rotação da salda da caixa de mudanças mudar para uma direção perpendicular."}, {"id": 1196, "document_id": 64, "topic_id": 311, "question": "Em que situações um veículo possui tração traseira?", "answer": "Nos veículos que têm caixa de mudanças convencional (isto é, não compacta), o motor é instalado na dianteira e o eixo motriz na traseira do veículo."}, {"id": 1197, "document_id": 64, "topic_id": 311, "question": "Qual é a função da coroa na transmissão angular?", "answer": "A coroa, nos veículos com motor longitudinal, tem forma cônica. Seu diâmetro é maior que o diâmetro do pinhão e tem, também, um maior número de dentes. A coroa recebe o torque motriz e o transmite à caixa do diferencial."}, {"id": 1198, "document_id": 64, "topic_id": 311, "question": "Quando ocorre uma segunda situação no diferencial?", "answer": "Quando as duas rodas motrizes giram à mesma velocidade (veículo em linha reta), as engrenagens satélites funcionam como trava entre as engrenagens planetárias. Nessas condições, as engrenagens planetárias giram com a mesma velocidade."}, {"id": 1199, "document_id": 64, "topic_id": 311, "question": "Qual é o objetivo do sistema de tração positiva?", "answer": "Impede a passagem de rotação de uma roda a outra. Esse bloqueio ocorre quando uma das rodas patina devido à baixa aderência com o piso."}, {"id": 1200, "document_id": 64, "topic_id": 312, "question": "O que é transmissão angular?", "answer": "É um conjunto que muda o plano de rotação da árvore secundária para as rodas, num ângulo."}, {"id": 1201, "document_id": 64, "topic_id": 312, "question": "Quais são as funções da transmissão angular?", "answer": "Causar a transmissão de rotação entre duas árvores perpendiculares entre si; estabelecer a redução permanente da velocidade de rotação do motor para as rodas motrizes."}, {"id": 1202, "document_id": 64, "topic_id": 312, "question": "Em que veículos não há transmissão angular?", "answer": "Em veículos que possuem caixa de mudanças convencional (isto é, não compacta), o motor é instalado na dianteira e o eixo motriz na traseira do veículo."}, {"id": 1203, "document_id": 64, "topic_id": 312, "question": "O que é o eixo motriz?", "answer": "É um conjunto que muda o plano de rotação da árvore secundária para as rodas, num ângulo."}, {"id": 1204, "document_id": 64, "topic_id": 312, "question": "Com qual função o diferencial está associado o eixo motriz?", "answer": "Permitir que as rodas motrizes possam girar cada uma com rotação diferente da outra."}, {"id": 1205, "document_id": 64, "topic_id": 314, "question": "O que é uma transmissão angular?", "answer": "É o conjunto que muda o plano de rotação da árvore secundária para as rodas, num ângulo o se transmissão angular e é de 90º."}, {"id": 1206, "document_id": 64, "topic_id": 314, "question": "O que é o conjunto que permite a variação de rotação entre as rodas?", "answer": "O diferencial"}, {"id": 1207, "document_id": 64, "topic_id": 314, "question": "O que é o sistema de tração positiva?", "answer": "É um sistema que impede a passagem de rotação de uma roda a outra."}, {"id": 1208, "document_id": 64, "topic_id": 314, "question": "Deve-se substituir o pinhão e a coroa juntos?", "answer": "Sim, assim ocorrendo dano ao pinhão ou à coroa, deve-se substituir ambos."}, {"id": 1209, "document_id": 64, "topic_id": 314, "question": "O que é o diferencial?", "answer": "É um conjunto que muda o plano de rotação da árvore secundária para as rodas, num ângulo o se transmissão angular e é de 90º."}, {"id": 1210, "document_id": 64, "topic_id": 315, "question": "Quais são as funções da transmissão angular?", "answer": "A transmissão angular tem como funções: causar a transmissão de rotação entre duas árvores perpendiculares entre si; estabelecer a redução permanente da velocidade de rotação do motor para as rodas motrizes. Esse conjunto chama-se transmissão angular e é formado por uma coroa e um pinhão, que são engrenagens de tamanhos diferentes, dispostas em ângulo reto."}, {"id": 1211, "document_id": 64, "topic_id": 315, "question": "Qual é o efeito da transmissão angular na velocidade do motor?", "answer": "Essa redução ocorre devido ao maior número de dentes da coroa, em relação ao pinhão. É com essa redução de velocidade que ocorre um aumento do torque motriz."}, {"id": 1212, "document_id": 64, "topic_id": 315, "question": "Qual é a relação entre as engrenagens da transmissão angular?", "answer": "O pinhão transmite, essa rotação à coroa. A coroa, nos veículos com motor longitudinal, tem forma cônica. Seu diâmetro é maior que o diâmetro do pinhão e tem, também, um maior número de dentes."}, {"id": 1213, "document_id": 64, "topic_id": 315, "question": "O que é o diferencial de veículos com motor longitudinal?", "answer": "O diferencial tem como função permitir que as rodas motrizes possam girar cada uma com rotação diferente da outra. Isso ocorre quando o veículo percorre uma curva"}, {"id": 1214, "document_id": 64, "topic_id": 315, "question": "O eixo motriz possui ou não transmissão angular?", "answer": "Em veículos que têm caixa de mudanças convencional (isto é, não compacta), o motor é instalado na dianteira e o eixo motriz na traseira do veículo. Dizemos, assim, que o veículo possui tração traseira. Nesses casos há uma transmissão da rotação e do torque do motor, através da caixa de mudanças, até o eixo motriz. Nos veículos em que a caixa de mudanças está no sentido longitudinal, acompanhando a carroçaria, o eixo motriz tem um conjunto que muda o plano de rotação da árvore secundária para as rodas, num ângulo de 90º. Essa conversão de planos de rotação ocorre na transmissão angular."}, {"id": 1215, "document_id": 65, "topic_id": 316, "question": "Em que situações veículos precisam de maior redução?", "answer": "Os veículos que circulam em qualquer terreno e com cargas elevadas devem apresentar maior redução para vencer o esforço resistente."}, {"id": 1216, "document_id": 65, "topic_id": 316, "question": "Por que a redução não deve ser apenas por relação entre dentes de pinhão e coroa?", "answer": "Nesse caso, o pinhão ficaria com um tamanho muito pequeno, desgastando-se rapidamente."}, {"id": 1217, "document_id": 65, "topic_id": 316, "question": "O que é utilizado em veículos com maior necessidade de redução?", "answer": "Usam-se, então, eixos motrizes com redução dupla - sistema de duas reduções de saída, comandado pelo motorista com acionamento elétrico ou pneumático, de acordo com a necessidade de um maior torque motriz."}, {"id": 1218, "document_id": 65, "topic_id": 317, "question": "Quais veículos precisam de eixos motrizes com redução dupla?", "answer": "Os veículos que circulam em qualquer terreno e com cargas elevadas devem apresentar maior redução para vencer o esforço resistente."}, {"id": 1219, "document_id": 65, "topic_id": 317, "question": "Como é que os eixos motrizes com redução dupla funcionam?", "answer": "Usam-se, então, eixos motrizes com redução dupla - sistema de duas reduções de saída, comandado pelo motorista com acionamento elétrico ou pneumático, de acordo com a necessidade de um maior torque motriz."}, {"id": 1220, "document_id": 65, "topic_id": 318, "question": "Quais veículos precisam de maior redução de torque motriz?", "answer": "Os veículos que circulam em qualquer terreno e com cargas elevadas devem apresentar maior redução para vencer o esforço resistente."}, {"id": 1221, "document_id": 65, "topic_id": 318, "question": "Por quê não é conveniente que a redução de torque motriz seja apenas devida à relação entre os dentes do pinhão e da coroa?", "answer": "Nesse caso, o pinhão ficaria com um tamanho muito pequeno, desgastando-se rapidamente."}, {"id": 1222, "document_id": 65, "topic_id": 318, "question": "Como funciona um eixo motriz com redução dupla?", "answer": "Usam-se eixos motrizes com redução dupla - sistema de duas reduções de saída, comandado pelo motorista com acionamento elétrico ou pneumático, de acordo com a necessidade de um maior torque motriz."}, {"id": 1223, "document_id": 65, "topic_id": 319, "question": "Para que finalidades os veículos devem apresentar maior redução?", "answer": "Os veículos que circulam em qualquer terreno e com cargas elevadas devem apresentar maior redução para vencer o esforço resistente."}, {"id": 1224, "document_id": 65, "topic_id": 319, "question": "Por que não é conveniente que a redução seja apenas devida à relação entre os dentes do pinhão e da coroa?", "answer": "Nesse caso, o pinhão ficaria com um tamanho muito pequeno, desgastando-se rapidamente."}, {"id": 1225, "document_id": 65, "topic_id": 319, "question": "Quais tipos de eixos motrizes são utilizados em veículos que precisam de maior torque motriz?", "answer": "Eixos motrizes com redução dupla - sistema de duas reduções de saída, comandado pelo motorista com acionamento elétrico ou pneumático."}, {"id": 1226, "document_id": 65, "topic_id": 320, "question": "Qual é a razão para que os veículos com cargas elevadas precisem de uma maior redução?", "answer": "Os veículos que circulam em qualquer terreno e com cargas elevadas devem apresentar maior redução para vencer o esforço resistente."}, {"id": 1227, "document_id": 65, "topic_id": 320, "question": "Por quê é inadvisável que a redução de uma engrenagem pinhão seja devida apenas à relação entre dentes do pinhão e coroa?", "answer": "Nesse caso, o pinhão ficaria com um tamanho muito pequeno, desgastando-se rapidamente."}, {"id": 1228, "document_id": 65, "topic_id": 320, "question": "Como é que se consegue aumentar a torque motriz para veículos com cargas elevadas?", "answer": "Usam-se, então, eixos motrizes com redução dupla - sistema de duas reduções de saída, comandado pelo motorista com acionamento elétrico ou pneumático, de acordo com a necessidade de um maior torque motriz."}, {"id": 1229, "document_id": 66, "topic_id": 323, "question": "Quais são as características dos óleos lubrificantes para engrenagens?", "answer": "Os óleos para engrenagens dividem-se em duas categorias principais: óleos minerais puros: óleos extraídos do petróleo, que não receberam aditivos para suportar cargas elevadas. Podem, entretanto, conter outros aditivos, como antiespumante, antiferruginoso, etc. No Brasil são usados os óleos com viscosidade SAE 80, 90 e 140. óleos para engrenagens hipóides, que são engrenagens de eixos perpendiculares, onde o centro do pinhão (engrenagem menor) trabalha abaixo do centro da coroa (engrenagem maior). Esses óleos são fabricados nas mesmas viscosidades mencionadas acima. Contém, entretanto, aditivos que garantem um mínimo de desgaste e perdas por atrito, nas condições de funcionamento em que as películas lubrificantes estão sujeitas a serem expulsas das superfícies. Esses aditivos conferem, assim, condições para o óleo suportar as extremas pressões encontradas nos diferenciais com engrenagens hipoidais."}, {"id": 1230, "document_id": 66, "topic_id": 323, "question": "Qual é o objetivo do uso de óleos lubrificantes nas engrenagens?", "answer": "O uso de substâncias lubrificantes nas engrenagens tem como objetivo diminuir a intensidade dos problemas causados pelo atrito."}, {"id": 1231, "document_id": 66, "topic_id": 323, "question": "Em que situações a viscosidade do óleo é importante?", "answer": "A viscosidade apropriada que facilita - mudanças de marcha e garante uma distribuição rápida do óleo."}, {"id": 1232, "document_id": 66, "topic_id": 323, "question": "Qual propriedade dos óleos para engrenagens hipóides é importante?", "answer": "Contém, entretanto, aditivos que garantem um mínimo de desgaste e perdas por atrito, nas condições de funcionamento em que as películas lubrificantes estão sujeitas a serem expulsas das superfícies. Esses aditivos conferem, assim, condições para o óleo suportar as extremas pressões encontradas nos diferenciais com engrenagens hipoidais."}, {"id": 1233, "document_id": 66, "topic_id": 324, "question": "Como funciona a corrosão nas superfícies das engrenagens?", "answer": "A alteração química do óleo pode, também, produzir a corrosão nas superfícies, finamente acabadas, dos dentes das engrenagens e dos rolamentos."}, {"id": 1234, "document_id": 66, "topic_id": 324, "question": "Quais são as duas categorias principais de óleos para engrenagens?", "answer": "Os óleos para engrenagens dividem-se em duas categorias principais: óleos minerais puros: óleos extraídos do petróleo, que não receberam aditivos para suportar cargas elevadas. Podem, entretanto, conter outros aditivos, como antiespumante, antiferruginoso, etc."}, {"id": 1235, "document_id": 66, "topic_id": 324, "question": "Quais óleos são usados no Brasil?", "answer": "No Brasil são usados os óleos com viscosidade SAE 80, 90 e 140."}, {"id": 1236, "document_id": 66, "topic_id": 324, "question": "O que é o objetivo do uso de substâncias lubrificantes nas engrenagens?", "answer": "O uso de substâncias lubrificantes nas engrenagens tem como objetivo diminuir a intensidade dos problemas causados pelo atrito."}, {"id": 1237, "document_id": 66, "topic_id": 324, "question": "Quais propriedades óleos lubrificantes para engrenagens devem possuir?", "answer": "Esses óleos devem ser quimicamente estáveis para evitar a formação de produtos resultantes da sua deterioração que os tornam mais espessos."}, {"id": 1238, "document_id": 66, "topic_id": 325, "question": "O que é o objetivo do uso de substâncias lubrificantes nas engrenagens?", "answer": "Diminuir a intensidade dos problemas causados pelo atrito."}, {"id": 1239, "document_id": 66, "topic_id": 325, "question": "Quais são as duas principais categorias de óleos para engrenagens?", "answer": "Os óleos minerais puros e óleos para engrenagens hipóides."}, {"id": 1240, "document_id": 66, "topic_id": 325, "question": "Quais são as viscosidades dos óleos para engrenagens hipóides?", "answer": "Viscosidades SAE 80, 90 e 140."}, {"id": 1241, "document_id": 66, "topic_id": 325, "question": "Quais aditivos são encontrados nos óleos para engrenagens hipóides?", "answer": "Aditivos que garantem um mínimo de desgaste e perdas por atrito."}, {"id": 1242, "document_id": 67, "topic_id": 326, "question": "O fluido necessário para transmissões automáticas tem que ter qualidades?", "answer": "Um fluido de: baixo índice de viscosidade, para não alterar a eficiência da transmissão de força, com a variação da viscosidade; altíssima resistência à oxidação, pois os órgãos de comando devem ter o mínimo possível de depósitos formados pela oxidação; alta capacidade antiespumante, já que a espuma é altamente prejudicial à transmissão automática."}, {"id": 1243, "document_id": 67, "topic_id": 326, "question": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por quais controles?", "answer": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por um controle periódico, ajuste de nível, além da troca após a quilometragem aconselhada."}, {"id": 1244, "document_id": 67, "topic_id": 326, "question": "O que acontece se o nível de óleo for muito baixo?", "answer": "Nível de óleo muito baixo causa: lubrificação insuficiente; maior desgaste das engrenagens; superaquecimento."}, {"id": 1245, "document_id": 67, "topic_id": 326, "question": "Como é a conseqüência da lubrificação inadequada em transmissões automáticas?", "answer": "A lubrificação inadequada traz, também, como conseqüências: maior barulho das transmissões, devido ao aumento das folgas: dificuldade no engate das marchas; maiores perdas de óleo, pelo desgaste rápido dos retentores que trabalham a seco."}, {"id": 1246, "document_id": 67, "topic_id": 326, "question": "Por quais razões é importante observar a especificação do fabricante para a substituição do óleo em transmissões automáticas?", "answer": "Alguns câmbios automáticos precisam de um óleo cujo coeficiente de atrito diminua com a redução da velocidade de desligamento, tornando mais suave o engate das engrenagens. Outros câmbios, entretanto, precisam um aumento desse coeficiente, para tornar o engate mais rápido."}, {"id": 1247, "document_id": 67, "topic_id": 327, "question": "Quais são as características importantes do fluido para transmissões automáticas?", "answer": "As transmissões automáticas exigem um fluido de: baixo índice de viscosidade, para não alterar a eficiência da transmissão de força, com a variação da viscosidade; altíssima resistência à oxidação, pois os órgãos de comando devem ter o mínimo possível de depósitos formados pela oxidação; alta capacidade antiespumante, já que a espuma é altamente prejudicial à transmissão automática."}, {"id": 1248, "document_id": 67, "topic_id": 327, "question": "O controle periódico do fluido óleo para transmissões automáticas inclui qual ação?", "answer": "O controle periódico do fluido óleo para transmissões automáticas inclui: ajuste de nível e a troca após a quilometragem aconselhada."}, {"id": 1249, "document_id": 67, "topic_id": 327, "question": "Quais são as consequências de nível de óleo muito baixo?", "answer": "A lubrificação inadequada traz, também, como conseqüências: maior barulho das transmissões, devido ao aumento das folgas: dificuldade no engate das marchas; maiores perdas de óleo, pelo desgaste rápido dos retentores que trabalham a seco."}, {"id": 1250, "document_id": 67, "topic_id": 327, "question": "Deve-se observar rigorosamente a especificação do fabricante para a substituição do óleo por que motivo?", "answer": "Isto porque alguns câmbios automáticos precisam de um óleo cujo coeficiente de atrito diminua com a redução da velocidade de desligamento, tornando mais suave o engate das engrenagens. Outros câmbios, entretanto, necessitam um aumento desse coeficiente, para tornar o engate mais rápido."}, {"id": 1251, "document_id": 67, "topic_id": 328, "question": "Quem deve observar rigorosamente a especificação do fabricante para a substituição do óleo?", "answer": "Deve-se, entretanto, observar rigorosamente a especificação do fabricante para a substituição do óleo."}, {"id": 1252, "document_id": 67, "topic_id": 328, "question": "Quais são as conseqüências da lubrificação inadequada em transmissões automáticas?", "answer": "A lubrificação inadequada traz, também, como conseqüências: maior barulho das transmissões, devido ao aumento das folgas: dificuldade no engate das marchas; maiores perdas de óleo, pelo desgaste rápido dos retentores que trabalham a seco."}, {"id": 1253, "document_id": 67, "topic_id": 328, "question": "Como é classificado o óleo para transmissões automáticas?", "answer": "Esse fluido é classificado pelas letras TQ, tipo A."}, {"id": 1254, "document_id": 67, "topic_id": 328, "question": "Quanto tempo deve passar o óleo para transmissões automáticas de controle?", "answer": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por um controle periódico, ajuste de nível, além da troca após a quilometragem aconselhada."}, {"id": 1255, "document_id": 67, "topic_id": 328, "question": "Quais são as características do fluido para transmissões automáticas?", "answer": "As transmissões automáticas exigem um fluido de: baixo índice de viscosidade, para não alterar a eficiência da transmissão de força, com a variação da viscosidade; altíssima resistência à oxidação, pois os órgãos de comando devem ter o mínimo possível de depósitos formados pela oxidação; alta capacidade antiespumante, já que a espuma é altamente prejudicial à transmissão automática."}, {"id": 1256, "document_id": 67, "topic_id": 329, "question": "O que acontece se o nível de óleo da transmissão automática for muito baixo?", "answer": "Nível de óleo muito baixo causa: lubrificação insuficiente; maior desgaste das engrenagens; superaquecimento."}, {"id": 1257, "document_id": 67, "topic_id": 330, "question": "Quanto fluido exigem as transmissões automáticas?", "answer": "As transmissões automáticas exigem um fluido de: baixo índice de viscosidade, para não alterar a eficiência da transmissão de força, com a variação da viscosidade; altíssima resistência à oxidação, pois os órgãos de comando devem ter o mínimo possível de depósitos formados pela oxidação; alta capacidade antiespumante, já que a espuma é altamente prejudicial à transmissão automática."}, {"id": 1258, "document_id": 67, "topic_id": 330, "question": "Quando deve-se trocar o óleo para transmissões automáticas?", "answer": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por um controle periódico, ajuste de nível, além da troca após a quilometragem aconselhada."}, {"id": 1259, "document_id": 67, "topic_id": 330, "question": "O que acontece se não mudarmos o óleo para transmissões automáticas?", "answer": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por um controle periódico, ajuste de nível, além da troca após a quilometragem aconselhada. Nível de óleo muito baixo causa: lubrificação insuficiente; maior desgaste das engrenagens; superaquecimento."}, {"id": 1260, "document_id": 67, "topic_id": 330, "question": "Quanto tempo devido a lubricar as transmissões automáticas?", "answer": "As transmissões automáticas exigem um fluido de: baixo índice de viscosidade, para não alterar a eficiência da transmissão de força, com a variação da viscosidade; altíssima resistência à oxidação, pois os órgãos de comando devem ter o mínimo possível de depósitos formados pela oxidação; alta capacidade antiespumante, já que a espuma é altamente prejudicial à transmissão automática."}, {"id": 1261, "document_id": 67, "topic_id": 330, "question": "O que acontece se não mudarmos o óleo para transmissões automáticas?", "answer": "O óleo para transmissões automáticas deve passar por um controle periódico, ajuste de nível, além da troca após a quilometragem aconselhada. Nível de óleo muito baixo causa: lubrificação insuficiente; maior desgaste das engrenagens; superaquecimento."}, {"id": 1262, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "Quais eram as medidas primitivas baseadas em partes do corpo humano?", "answer": "As unidades de medidas primitivas estavam baseadas em partes do corpo humano, que eram referências universais, pois ficava fácil chegar-se a uma medida que podia ser verificada por qualquer pessoa. Foi assim que surgiram medidas padrão como a polegada, o palmo, o pé, a jarda, o passo e a braça."}, {"id": 1263, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "Quais são os correspondentes de cada medida-padrão em centímetros?", "answer": "1 polegada = 2,54cm 1 pé = 30,48cm jarda = 91,44cm"}, {"id": 1264, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "Qual medida-padrão era usada para medir comprimentos no Antigo Testamento?", "answer": "O Antigo Testamento é um dos registros mais antigos da história da humanidade. E lá, no Gênesis, lê-se que o Criador mandou Noé construir uma arca com dimensões muito específicas, medidas em côvados."}, {"id": 1265, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "O côvado era uma medida-padrão da região onde morava Noé?", "answer": "O côvado era uma medida-padrão da região onde morava Noé e é equivalente a três palmos, aproximadamente, 66cm."}, {"id": 1266, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "Como eram as medidas primitivas baseadas nas medidas do corpo do rei?", "answer": "Essas unidades eram baseadas nas medidas do corpo do rei, sendo que tais padrões deveriam ser respeitados por todas as pessoas que, naquele reino fizessem as medições."}, {"id": 1267, "document_id": 68, "topic_id": 331, "question": "Como eram as medidas primitivas baseadas na distância do cotovelo à ponta do dedo médio?", "answer": "Há cerca de 4.000 anos, os egípcios usavam como padrão de medida de comprimento, o cúbito, distância do cotovelo à ponta do dedo médio. Cúbito é o nome de um dos ossos do antebraço."}, {"id": 1268, "document_id": 68, "topic_id": 332, "question": "Quais eram as unidades de medidas primitivas baseadas em partes do corpo humano?", "answer": "As unidades de medidas primitivas eram baseadas em partes do corpo humano, que eram referências universais."}, {"id": 1269, "document_id": 68, "topic_id": 332, "question": "Quais eram algumas das medidas padrão que surgiram da medida baseada em partes do corpo humano?", "answer": "Surgeu medidas padrão como a polegada, o pé, a jarda, o passo e a braça."}, {"id": 1270, "document_id": 68, "topic_id": 332, "question": "Quantos centímetros é a correspondência de 1 polegada?", "answer": "1 polegada equivale a 2,54 cm."}, {"id": 1271, "document_id": 68, "topic_id": 332, "question": "Quantos centímetros é a correspondência de 1 pé?", "answer": "1 pé equivale a 30,48 cm."}, {"id": 1272, "document_id": 68, "topic_id": 332, "question": "Quantos centímetros é a correspondência de 1 jarda?", "answer": "1 jarda equivale a 91,44 cm."}, {"id": 1273, "document_id": 68, "topic_id": 333, "question": "Como as unidades de medidas primitivas estavam baseadas?", "answer": "As unidades de medidas primitivas estavam baseadas em partes do corpo humano, que eram referências universais, pois ficava fácil chegar-se a uma medida que podia ser verificada por qualquer pessoa."}, {"id": 1274, "document_id": 68, "topic_id": 333, "question": "Quais foram algumas das medidas-padrão que surgiram na antiguidade?", "answer": "Algumas dessas medidas-padrão continuam sendo empregadas até hoje. Veja os seus correspondentes em centímetros: 1 polegada = 2,54cm 1 pé = 30,48cm jarda = 91,44cm O Antigo Testamento é um dos registros mais antigos da história da humanidade. E lá, no Gênesis, lê-se que o Criador mandou Noé construir uma arca com dimensões muito específicas, medidas em côvados. O côvado era uma medida-padrão da região onde morava Noé e é equivalente a três palmos, aproximadamente, 66cm."}, {"id": 1275, "document_id": 68, "topic_id": 333, "question": "Como as pessoas mediam comprimentos na antiguidade?", "answer": "Há cerca de 4.000 anos, os egípcios usavam como padrão de medida de comprimento, o cúbito, distância do cotovelo à ponta do dedo médio."}, {"id": 1276, "document_id": 68, "topic_id": 334, "question": "Como medir comprimentos em tempos antigos?", "answer": "As unidades de medidas primitivas estavam baseadas em partes do corpo humano, que eram referências universais, pois ficava fácil chegar-se a uma medida que podia ser verificada por qualquer pessoa."}, {"id": 1277, "document_id": 68, "topic_id": 334, "question": "Quais eram as medidas padrão usadas em tempos antigos?", "answer": "As medidas padrão eram as polegada, o palmo, o pé, a jarda, o passo e a braça."}, {"id": 1278, "document_id": 68, "topic_id": 334, "question": "O que significava côvado no Antigo Testamento?", "answer": "O côvado era uma medida-padrão da região onde morava Noé, e é equivalente a três palmos, aproximadamente, 66cm."}, {"id": 1279, "document_id": 68, "topic_id": 334, "question": "Quando os egípcios usavam o cúbito como padrão de medida?", "answer": "Os egípcios usavam o cúbito como padrão de medida de comprimento, cerca de 4.000 anos atrás."}, {"id": 1280, "document_id": 68, "topic_id": 335, "question": "Quais eram as medidas primitivas baseadas no corpo?", "answer": "As unidades de medidas primitivas estavam baseadas em partes do corpo humano, que eram referências universais, pois ficava fácil chegar-se a uma medida que podia ser verificada por qualquer pessoa."}, {"id": 1281, "document_id": 68, "topic_id": 335, "question": "Qual era o cúbito na antiguidade?", "answer": "O cúbito era a distância do cotovelo à ponta do dedo médio e era o padrão de medida de comprimento para os egípcios, cerca de 4.000 anos atrás."}, {"id": 1282, "document_id": 69, "topic_id": 336, "question": "Qual sistema de medidas usava a Inglaterra e seus territórios dominados há séculos atrás?", "answer": "Um sistema de medidas próprio, que facilitava as transações comerciais ou outras atividades da sociedade."}, {"id": 1283, "document_id": 69, "topic_id": 336, "question": "Quais são os valores expressos do sistema inglês em relação ao sistema métrico?", "answer": "1 yd (uma jarda) = 0,91440m; 1 ft (um pé) = 304,8mm; 1 inch (uma polegada) = 25,4mm"}, {"id": 1284, "document_id": 69, "topic_id": 336, "question": "Em que ano a jarda foi definida em função do metro?", "answer": "1959"}, {"id": 1285, "document_id": 69, "topic_id": 336, "question": "Em quais divisões a jarda está dividida?", "answer": "3 pés; cada pé com 12 polegadas"}, {"id": 1286, "document_id": 69, "topic_id": 337, "question": "Qual é a diferença entre o sistema inglês e o sistema métrico?", "answer": "A Inglaterra e todos os territórios dominados há séculos por ela, utilizavam um sistema de medidas próprio facilitando as transações comerciais ou outras atividades de sua sociedade. Acontece que o sistema inglês difere totalmente do sistema métrico que passou a ser o mais usado em todo o mundo."}, {"id": 1287, "document_id": 69, "topic_id": 337, "question": "Como foi definida a jarda no sistema métrico?", "answer": "Em 1959, a jarda foi definida em função do metro, valendo 0,91440m."}, {"id": 1288, "document_id": 69, "topic_id": 337, "question": "Quais são as divisões da jarda no sistema métrico?", "answer": "As divisões da jarda (3 pés; cada pé com 12 polegadas) passaram, então, a ter seus valores expressos no sistema métrico: 1 yd (uma jarda) = 0,91440m 1 ft (um pé) = 304,8mm 1 inch (uma polegada) = 25,4mm"}, {"id": 1289, "document_id": 69, "topic_id": 338, "question": "Qual foi a definição da jarda em relação ao metro em 1959?", "answer": "A jarda foi definida em função do metro, valendo 0,91440m."}, {"id": 1290, "document_id": 69, "topic_id": 338, "question": "Qual é a relação entre o pé e o metro na definição da jarda em 1959?", "answer": "O pé tem 304,8mm."}, {"id": 1291, "document_id": 69, "topic_id": 338, "question": "Qual é a relação entre a polegada e o metro na definição da jarda em 1959?", "answer": "A polegada tem 25,4mm."}, {"id": 1292, "document_id": 69, "topic_id": 339, "question": "Qual é a relação da jarda em metros?", "answer": "A jarda foi definida em função do metro, valendo 0,91440m."}, {"id": 1293, "document_id": 69, "topic_id": 339, "question": "Como podemos expressar as divisões da jarda em metros?", "answer": "As divisões da jarda passaram a ter seus valores expressos no sistema métrico."}, {"id": 1294, "document_id": 69, "topic_id": 339, "question": "O valor de uma jarda em metros?", "answer": "1 yd (uma jarda) = 0,91440m"}, {"id": 1295, "document_id": 69, "topic_id": 339, "question": "O valor de um pé em millímetros?", "answer": "1 ft (um pé) = 304,8mm"}, {"id": 1296, "document_id": 69, "topic_id": 339, "question": "O valor de uma polegada em millímetros?", "answer": "1 inch (uma polegada) = 25,4mm"}, {"id": 1297, "document_id": 69, "topic_id": 340, "question": "O que significa jarda?", "answer": "A Inglaterra e todos os territórios dominados há séculos por ela, utilizavam um sistema de medidas próprio facilitando as transações comerciais ou outras atividades de sua sociedade."}, {"id": 1298, "document_id": 69, "topic_id": 340, "question": "Em quais divisões a jarda é definida?", "answer": "3 pés; cada pé com 12 polegadas"}, {"id": 1299, "document_id": 69, "topic_id": 340, "question": "Qual é o valor da jarda em relação ao sistema métrico?", "answer": "1 yd (uma jarda) = 0,91440m"}, {"id": 1300, "document_id": 69, "topic_id": 340, "question": "Qual é o valor de um pé em relação ao sistema métrico?", "answer": "1 ft (um pé) = 304,8mm"}, {"id": 1301, "document_id": 69, "topic_id": 340, "question": "Qual é o valor de uma polegada em relação ao sistema métrico?", "answer": "1 inch (uma polegada) = 25,4mm"}, {"id": 1302, "document_id": 70, "topic_id": 341, "question": "Quantas barras-padrão foram feitas na França em 1826?", "answer": "32 barras-padrão foram feitas na França em 1826."}, {"id": 1303, "document_id": 70, "topic_id": 341, "question": "Em qual ano determinou-se que a barra nº 6 seria o metro dos arquivos?", "answer": "Em 1889, determinou-se que a barra nº 6 seria o metro dos arquivos."}, {"id": 1304, "document_id": 70, "topic_id": 341, "question": "Para qual país a barra nº 26 foi destinada?", "answer": "A barra nº 26 foi destinada ao Brasil."}, {"id": 1305, "document_id": 70, "topic_id": 341, "question": "O metro-padrão nº 26 encontra-se no qual instituto?", "answer": "Este metro-padrão encontra-se no IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas)."}, {"id": 1306, "document_id": 70, "topic_id": 342, "question": "Em qual ano foram feitas as primeiras barras-padrão na França?", "answer": "Em 1826, foram feitas 32 barras-padrão na França."}, {"id": 1307, "document_id": 70, "topic_id": 342, "question": "Qual barra-padrão foi designada como o metro dos arquivos em 1889?", "answer": "Na França, determinou-se que a barra nº 6 seria o metro dos arquivos."}, {"id": 1308, "document_id": 70, "topic_id": 342, "question": "Em que instituição se encontra o metro-padrão nº 6?", "answer": "Este metro-padrão encontra-se no IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas)."}, {"id": 1309, "document_id": 70, "topic_id": 343, "question": "Quantas barras-padrão foram feitas na França em 1826?", "answer": "Em 1826, foram feitas 32 barras-padrão na França."}, {"id": 1310, "document_id": 70, "topic_id": 343, "question": "Qual metro-padrão foi destinado ao Brasil em 1889?", "answer": "Em 1889, a barra nº 26 foi destinada ao Brasil."}, {"id": 1311, "document_id": 70, "topic_id": 343, "question": "Onde encontra-se o metro-padrão nº 26?", "answer": "Este metro-padrão encontra-se no IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas)."}, {"id": 1312, "document_id": 70, "topic_id": 344, "question": "Em qual ano as barras-padrão foram feitas na França?", "answer": "Em 1826, foram feitas 32 barras-padrão na França."}, {"id": 1313, "document_id": 70, "topic_id": 344, "question": "Qual foi o metro-padrão destinado ao Brasil?", "answer": "A barra nº 26 foi destinada ao Brasil."}, {"id": 1314, "document_id": 70, "topic_id": 344, "question": "Em qual instituição o metro-padrão nº 26 se encontra?", "answer": "Este metro-padrão encontra-se no IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas)."}, {"id": 1315, "document_id": 70, "topic_id": 345, "question": "Em que ano foram feitas 32 barras-padrão na França?", "answer": "Em 1826"}, {"id": 1316, "document_id": 70, "topic_id": 345, "question": "Qual barra-padrão foi destinada ao Brasil?", "answer": "a barra nº 26"}, {"id": 1317, "document_id": 70, "topic_id": 345, "question": "Em qual instituição encontra-se o metro-padrão que foi destinada ao Brasil?", "answer": "no IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas)"}, {"id": 1318, "document_id": 71, "topic_id": 346, "question": "Qual é a abreviação do Sistema Internacional de Medidas (SI) em português?", "answer": "Sistema Internacional de Medidas (SI)"}, {"id": 1319, "document_id": 71, "topic_id": 346, "question": "De qual sistema baseia-se a tabela fornecida no texto?", "answer": "A tabela abaixo é baseada no Sistema Internacional de Medidas (SI)."}, {"id": 1320, "document_id": 71, "topic_id": 347, "question": "Qual é o sistema de medidas utilizado na tabela?", "answer": "A tabela abaixo é baseada no Sistema Internacional de Medidas (SI)."}, {"id": 1321, "document_id": 71, "topic_id": 348, "question": "Qual sistema é o SI?", "answer": "A tabela abaixo é baseada no Sistema Internacional de Medidas (SI)."}, {"id": 1322, "document_id": 71, "topic_id": 349, "question": "Qual sistema baseia-se na tabela abaixo?", "answer": "A tabela abaixo é baseada no Sistema Internacional de Medidas (SI)."}, {"id": 1323, "document_id": 71, "topic_id": 350, "question": "O que é o SI?", "answer": "O Sistema Internacional de Medidas (SI)"}, {"id": 1324, "document_id": 71, "topic_id": 350, "question": "O SI tem alguma tabela?", "answer": "A tabela abaixo é baseada no Sistema Internacional de Medidas (SI)."}, {"id": 1325, "document_id": 71, "topic_id": 350, "question": "Quais são algumas aplicações do SI?", "answer": "Não há informações específicas sobre aplicações e exemplos do SI neste documento."}, {"id": 1326, "document_id": 72, "topic_id": 351, "question": "Quais são as duas unidades de medida comuns usadas na mecânica?", "answer": "Na mecânica, é comum usar o milímetro e a polegada."}, {"id": 1327, "document_id": 72, "topic_id": 351, "question": "Qual é o padrão de medida do sistema inglês?", "answer": "O padrão de medida do sistema inglês é a jarda."}, {"id": 1328, "document_id": 72, "topic_id": 351, "question": "Qual é a história da jarda?", "answer": "A jarda tem sua história. Essa palavra vem da palavra inglesa yard que significa “vara”, em referência a uso de varas nas medições."}, {"id": 1329, "document_id": 72, "topic_id": 351, "question": "Quais são as relações entre a jarda, o pé e a polegada?", "answer": "As relações existentes entre a jarda, o pé e a polegada também foram instituídas por leis, nas quais os reis da Inglaterra fixaram que: 1 pé = 12 polegadas 1 jarda = 3 pés 1 milha terrestre = 1.760 jardas"}, {"id": 1330, "document_id": 72, "topic_id": 352, "question": "Qual unidade de medida tem como padrão a jarda no sistema inglês?", "answer": "O sistema inglês tem como padrão a jarda."}, {"id": 1331, "document_id": 72, "topic_id": 352, "question": "O que significa a palavra inglesa yard?", "answer": "A palavra inglesa yard significa “vara”, em referência a uso de varas nas medições."}, {"id": 1332, "document_id": 72, "topic_id": 352, "question": "Quem foi responsável pela oficialização do padrão da jarda?", "answer": "O padrão da jarda foi oficializado pelo rei Henrique I."}, {"id": 1333, "document_id": 72, "topic_id": 352, "question": "Como a jarda era definida originalmente?", "answer": "A jarda teria sido definida como a distância entre a ponta do nariz do rei e a de seu polegar, com o braço esticado."}, {"id": 1334, "document_id": 72, "topic_id": 352, "question": "Quais são as relações existentes entre a jarda, o pé e a polegada?", "answer": "Foram instituídas leis pelos reis da Inglaterra que estabelecem as seguintes relações: 1 pé = 12 polegadas; 1 jarda = 3 pés; 1 milha terrestre = 1.760 jardas."}, {"id": 1335, "document_id": 72, "topic_id": 353, "question": "Como é chamada a unidade de medida padrão no sistema inglês?", "answer": "O sistema inglês tem como padrão a jarda."}, {"id": 1336, "document_id": 72, "topic_id": 353, "question": "Qual foi o primeiro a oficializar o padrão da jarda?", "answer": "O padrão da jarda foi oficializado pelo rei Henrique I."}, {"id": 1337, "document_id": 72, "topic_id": 353, "question": "Como se diz vara na origem da palavra jarda?", "answer": "A jarda vem da palavra inglesa yard que significa “vara”, em referência a uso de varas nas medições."}, {"id": 1338, "document_id": 72, "topic_id": 353, "question": "Qual relação existia entre a jarda e o pé na Inglaterra?", "answer": "1 pé = 12 polegadas"}, {"id": 1339, "document_id": 72, "topic_id": 353, "question": "Qual relação existia entre a jarda e a milha terrestre na Inglaterra?", "answer": "1 milha terrestre = 1.760 jardas"}, {"id": 1340, "document_id": 72, "topic_id": 354, "question": "Qual é a unidade de medição padrão do sistema inglês?", "answer": "A jarda"}, {"id": 1341, "document_id": 72, "topic_id": 354, "question": "Onde veio o termo jarda?", "answer": "Da palavra inglesa yard, que significa ‘vara’, em referência a uso de varas nas medições."}, {"id": 1342, "document_id": 72, "topic_id": 354, "question": "Quem criou o padrão jarda?", "answer": "Os alfaiates ingleses."}, {"id": 1343, "document_id": 72, "topic_id": 354, "question": "Quando o padrão jarda foi oficializado pelo rei Henrique I?", "answer": "No século XII."}, {"id": 1344, "document_id": 72, "topic_id": 354, "question": "Qual era a definição da jarda, de acordo com a lei?", "answer": "A jarda teria sido definida como a distância entre a ponta do nariz do rei e a de seu polegar, com o braço esticado."}, {"id": 1345, "document_id": 72, "topic_id": 355, "question": "Qual é a unidade padrão do sistema inglês?", "answer": "A jarda é o padrão do sistema inglês."}, {"id": 1346, "document_id": 72, "topic_id": 355, "question": "Qual é a unidade de medição mais comum no Brasil?", "answer": "O sistema inglês é utilizado na Inglaterra, nos Estados Unidos e no Brasil devido ao grande número de empresas procedentes desses países."}, {"id": 1347, "document_id": 72, "topic_id": 355, "question": "Quais unidades de medição são comuns na mecânica?", "answer": "No sistema inglês, é comum usar o milímetro e a polegada na mecânica."}, {"id": 1348, "document_id": 72, "topic_id": 355, "question": "Qual é a relação entre o pé e a polegada?", "answer": "Um pé é igual a 12 polegadas."}, {"id": 1349, "document_id": 72, "topic_id": 355, "question": "Qual é a relação entre o pé e o jarda?", "answer": "Um jarda é igual a 3 pés."}, {"id": 1350, "document_id": 73, "topic_id": 356, "question": "O que são escalas ou réguas graduadas?", "answer": "Escalas ou réguas graduadas são lâminas, geralmente de aço usadas para a medição de dimensões lineares, e que apresentam, em geral, graduações nos sistemas métrico (cm e mm) e inglês (polegada e subdivisões)."}, {"id": 1351, "document_id": 73, "topic_id": 356, "question": "Que são os tipos principais de escalas?", "answer": "TIPOS PRINCIPAIS LEITURA NO SISTEMA MÉTRICO Cada centímetro gravado na Escala encontra-se dividido em 10 partes iguais, cabendo a cada parte o equivalente a 1 mm. Assim, a leitura pode ser feita em milímetro."}, {"id": 1352, "document_id": 73, "topic_id": 356, "question": "Qual é a escala utilizada no sistema métrico?", "answer": "A leitura pode ser feita em milímetro."}, {"id": 1353, "document_id": 73, "topic_id": 356, "question": "Qual é o sistema de medição utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos?", "answer": "O paquímetro é um instrumento de medição utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos."}, {"id": 1354, "document_id": 73, "topic_id": 356, "question": "Com que material está feito normalmente o Paquímetro?", "answer": "O paquímetro é geralmente feito em aço inoxidável, com superfícies planas e polidas cujas graduações são calibradas a 20ºC."}, {"id": 1355, "document_id": 73, "topic_id": 357, "question": "O que são escalas ou réguas graduadas?", "answer": "Escalas ou réguas graduadas são lâminas, geralmente de aço usadas para a medição de dimensões lineares, e que apresentam, em geral, graduações nos sistemas métrico (cm e mm) e inglês (polegada e subdivisões)."}, {"id": 1356, "document_id": 73, "topic_id": 357, "question": "Em que sistemas de medição presentes as escalas ou réguas graduadas?", "answer": "Em sistemas métrico (cm e mm) e inglês (polegada e subdivisões)."}, {"id": 1357, "document_id": 73, "topic_id": 357, "question": "Como está dividido cada centímetro na Escala para o sistema métrico?", "answer": "Cada centímetro gravado na Escala encontra-se dividido em 10 partes iguais, cabendo a cada parte o equivalente a 1 mm."}, {"id": 1358, "document_id": 73, "topic_id": 357, "question": "Qual é o instrumento utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos?", "answer": "O Paquímetro é um instrumento de medição utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos."}, {"id": 1359, "document_id": 73, "topic_id": 357, "question": "Qual é o material do Paquímetro?", "answer": "O Paquímetro é geralmente feito em aço inoxidável, com superfícies planas e polidas cujas graduações são calibradas a 20ºC."}, {"id": 1360, "document_id": 73, "topic_id": 358, "question": "Quais escalas ou réguas graduadas são utilizadas para medição de dimensões lineares?", "answer": "As escalas ou réguas graduadas são lâminas, geralmente de aço usadas para a medição de dimensões lineares, e que apresentam, em geral, graduações nos sistemas métrico (cm e mm) e inglês (polegada e subdivisões)."}, {"id": 1361, "document_id": 73, "topic_id": 358, "question": "Como é feita a leitura em centímetro na escala métrica?", "answer": "Cada centímetro gravado na Escala encontra-se dividido em 10 partes iguais, cabendo a cada parte o equivalente a 1 mm. Assim, a leitura pode ser feita em milímetro."}, {"id": 1362, "document_id": 73, "topic_id": 358, "question": "O que é um paquímetro?", "answer": "Paquímetro é um instrumento de medição utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos."}, {"id": 1363, "document_id": 73, "topic_id": 358, "question": "Como o cursor do paquímetro se ajusta à régua?", "answer": "O cursor ajusta-se à régua e permite sua livre movimentação com um mínimo de folga e é dotado de uma escala auxiliar, chamada nônio ou vernier que permite a leitura de frações da menor divisão da escala fixa."}, {"id": 1364, "document_id": 73, "topic_id": 358, "question": "Determine os valores das dimensões de “a” a “k” em frações de polegadas, utilizando a escala ou régua graduada em inglês.", "answer": "Resultados: a = ......................... b = ......................... c = ......................... d = ......................... e = ......................... f = .......................... g = ......................... h = ......................... i = ......................... j = ......................... k = .........................."}, {"id": 1365, "document_id": 73, "topic_id": 359, "question": "O que é o paquímetro?", "answer": "Um instrumento de medição utilizado para medir pequenas peças e suas dimensões internas, externas, de profundidade e de ressaltos."}, {"id": 1366, "document_id": 73, "topic_id": 359, "question": "Em que medida as escalas ou réguas graduadas são divididas?", "answer": "Cada centímetro gravado na Escala encontra-se dividido em 10 partes iguais, cabendo a cada parte o equivalente a 1 mm."}, {"id": 1367, "document_id": 73, "topic_id": 359, "question": "Qual é o material na maioria das vezes utilizado para a criação de escalas ou réguas graduadas?", "answer": "Aço."}, {"id": 1368, "document_id": 73, "topic_id": 359, "question": "O que é a leitura feita em milímetro?", "answer": "Uma leitura feita com base nas graduações nos sistemas métrico (cm e mm)."}, {"id": 1369, "document_id": 73, "topic_id": 359, "question": "O que é o cursor do paquímetro?", "answer": "O cursor do paquímetro ajusta-se à régua e permite sua livre movimentação com um mínimo de folga."}, {"id": 1370, "document_id": 74, "topic_id": 361, "question": "Como é calculada a precisão de um paquímetro?", "answer": "Precisão é a menor medida que o instrumento oferece e é calculada pela seguinte fórmula: onde: UEF = unidade de escala fixa NDN = número de divisões do nônio"}, {"id": 1371, "document_id": 74, "topic_id": 361, "question": "Qual a diferença entre a escala fixa e a escala móvel de um paquímetro?", "answer": "As diferenças entre a escala fixa e a escala móvel de um paquímetro podem ser calculadas pela sua precisão."}, {"id": 1372, "document_id": 74, "topic_id": 361, "question": "Como é definida a precisão de uma escala fixa?", "answer": "Uma escala fixa tem uma precisão definida, que é calculada pela fórmula: precisão = UEF/NDN, onde UEF é a unidade de escala fixa e NDN é o número de divisões do nônio"}, {"id": 1373, "document_id": 74, "topic_id": 361, "question": "Como é definida a precisão de uma escala móvel?", "answer": "Uma escala móvel não tem uma precisão definida. Ela muda de acordo com a precisão do instrumento."}, {"id": 1374, "document_id": 74, "topic_id": 361, "question": "Como funciona a escala móvel de um paquímetro?", "answer": "A escala móvel se adapta dinamicamente para mostrar a precisão do instrumento."}, {"id": 1375, "document_id": 74, "topic_id": 362, "question": "Qual é a precisão máxima de um paquímetro com um nônio de 50 divisões?", "answer": "Se o paquímetro tiver um nônio com 50 divisões, a precisão será de 0,02mm."}, {"id": 1376, "document_id": 74, "topic_id": 362, "question": "Qual é a precisão máxima de um paquímetro com um nônio de 20 divisões?", "answer": "Se o paquímetro tiver um nônio com 20 divisões, a precisão será de 0,05mm."}, {"id": 1377, "document_id": 74, "topic_id": 362, "question": "Qual é a precisão máxima de um paquímetro com um nônio de 10 divisões?", "answer": "Um nônio com 10 divisões terá a precisão de 0,1mm."}, {"id": 1378, "document_id": 74, "topic_id": 363, "question": "Qual é a precisão de um paquímetro com um nônio de 10 divisões?", "answer": "0,1mm"}, {"id": 1379, "document_id": 74, "topic_id": 363, "question": "Qual é a precisão de um paquímetro com um nônio de 20 divisões?", "answer": "0,05mm"}, {"id": 1380, "document_id": 74, "topic_id": 363, "question": "Qual é a precisão de um paquímetro com um nônio de 50 divisões?", "answer": "0,02mm"}, {"id": 1381, "document_id": 74, "topic_id": 365, "question": "O que é precisão em um paquímetro?", "answer": "Precisão é a menor medida que o instrumento oferece e é calculada pela seguinte fórmula: onde: UEF = unidade de escala fixa NDN = número de divisões do nônio"}, {"id": 1382, "document_id": 74, "topic_id": 365, "question": "Como calcular a precisão em um paquímetro?", "answer": "Precisão = 1mm NDN = número de divisões do nônio"}, {"id": 1383, "document_id": 74, "topic_id": 365, "question": "O que significa que um nônio com 10 divisões tem precisão de 0,1mm?", "answer": "Um nônio com 10 divisões terá a precisão de 0,1mm, pois aplicando a fórmula obtem-se: Precisão = 1mm = 0,1mm"}, {"id": 1384, "document_id": 74, "topic_id": 365, "question": "Com quantas divisões um nônio terá precisão de 0,05mm?", "answer": "Se o paquímetro tiver um nônio com 20 divisões, a precisão será de 0,05mm: Precisão = 1mm 20 = 0,05mm"}, {"id": 1385, "document_id": 74, "topic_id": 365, "question": "Com quantas divisões um nônio terá precisão de 0,02mm?", "answer": "Se o paquímetro tiver um nônio com 50 divisões, a precisão será de 0,02mm: Precisão = 1mm 50 = 0,02mm"}, {"id": 1386, "document_id": 75, "topic_id": 366, "question": "O princípio de leitura do paquímetro universal consiste em encontrar o que?", "answer": "O princípio de leitura do paquímetro universal consiste em encontrar o ponto de coincidência entre um traço da escala fixa com um traço do nônio."}, {"id": 1387, "document_id": 75, "topic_id": 367, "question": "Qual é o princípio de leitura do paquímetro universal?", "answer": "O princípio de leitura do paquímetro universal consiste em encontrar o ponto de coincidência entre um traço da escala fixa com um traço do nônio."}, {"id": 1388, "document_id": 75, "topic_id": 368, "question": "Qual é o princípio de leitura do paquímetro universal?", "answer": "O princípio de leitura do paquímetro universal consiste em encontrar o ponto de coincidência entre um traço da escala fixa com um traço do nônio."}, {"id": 1389, "document_id": 76, "topic_id": 369, "question": "Para ler a medida em milímetros inteiros em um paquímetro, qual é a escala fixa que deve ser contada?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio."}, {"id": 1390, "document_id": 76, "topic_id": 369, "question": "Quando a leitura em milímetros é exata, qual é o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa?", "answer": "Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro."}, {"id": 1391, "document_id": 76, "topic_id": 369, "question": "Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa, como deve ser calculada a medida em frações de milímetro?", "answer": "Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida. A seguir, observa-se qual o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa; esse ponto fornece a medida em frações de milímetro, conforme a resolução do paquímetr."}, {"id": 1392, "document_id": 76, "topic_id": 369, "question": "Como é feita a leitura em milímetros em um paquímetr com escala fixa com 10 divisões?", "answer": "Na figura ao lado, a leitura é 4mm. Quando o zero do nônio coincide exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro."}, {"id": 1393, "document_id": 76, "topic_id": 369, "question": "Como é feita a leitura em milímetros em um paquímetr com escala fixa com 20 divisões?", "answer": "Exemplo de escala em milímetro e nônio com 20 divisões - Resolução = 0,05mm Leitura 2,00mm  escala fixa 0,55mm  nônio 2,55mm  total Leitura 107,00mm  escala fixa 0,35mm  nônio 107,35mm  total"}, {"id": 1394, "document_id": 76, "topic_id": 370, "question": "Como ler uma medida em milímetros de um nônio?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio. Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro."}, {"id": 1395, "document_id": 76, "topic_id": 370, "question": "Quais são as circunstâncias em que a medida pode ser uma fração de milímetro?", "answer": "Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida. A seguir, observa-se qual o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa; esse ponto fornece a medida em frações de milímetro, conforme a resolução do paquímetr"}, {"id": 1396, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como ler a medida em milímetros inteiros?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio."}, {"id": 1397, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como é a leitura de 4mm?", "answer": "Na figura ao lado, a leitura é 4mm."}, {"id": 1398, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como é a leitura de 103,0mm?", "answer": "Leitura 103,0mm  escala fixa 0,5mm  nônio (traço coincidente: 5”) 103,5mm  total (leitura final)"}, {"id": 1399, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como é a leitura de 107,00mm?", "answer": "Leitura 107,00mm  escala fixa 0,35mm  nônio 107,35mm  total"}, {"id": 1400, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como é a leitura de 70,76mm?", "answer": "Leitura 70,76mm  total"}, {"id": 1401, "document_id": 76, "topic_id": 371, "question": "Como é a leitura de 49,24mm?", "answer": "Leitura 49,24mm  total"}, {"id": 1402, "document_id": 76, "topic_id": 372, "question": "Qual é o objetivo da escala fixa em um paquímetro?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio."}, {"id": 1403, "document_id": 76, "topic_id": 372, "question": "Como interpretar a medida quando o zero do nônio coincide exatamente com um dos traços da escala de milímetros?", "answer": "Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro."}, {"id": 1404, "document_id": 76, "topic_id": 372, "question": "Como interpretar a medida quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços?", "answer": "Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida. A seguir, observa-se qual o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa; esse ponto fornece a medida em frações de milímetro, conforme a resolução do paquímetr"}, {"id": 1405, "document_id": 76, "topic_id": 372, "question": "Como funciona a relação entre a resolução do paquímetr e a precisão das medidas em frações de milímetro?", "answer": "A resolução do paquímetr é a diferença entre os traços da escala fixa, e determina a precisão das medidas em frações de milímetro. Quanto menor a resolução, maior a precisão das medidas."}, {"id": 1406, "document_id": 76, "topic_id": 374, "question": "Como ler um medidor de comprimento na escala de milímetros com 10 divisões?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio. Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro. Na figura ao lado, a leitura é 4mm. Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida."}, {"id": 1407, "document_id": 76, "topic_id": 374, "question": "Como ler um medidor de comprimento na escala de milímetros com 20 divisões?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio. Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro. Na figura ao lado, a leitura é 4mm. Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida. A seguir, observa-se qual o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa; esse ponto fornece a medida em frações de milímetro, conforme a resolução do paquímetr Exemplo de escala em milímetro e nônio com 10 divisões - Resolução = 0,1mm Leitura 1,0mm  escala fixa 0,3mm  nônio (traço coincidente: 3”) 1,3mm  total (leitura final) Leitura 103,0mm  escala fixa 0,5mm  nônio (traço coincidente: 5”) 103,5mm  total (leitura final) Exemplo de escala em milímetro e nônio com 20 divisões - Resolução = 0,05mm Leitura 2,00mm  escala fixa 0,55mm  nônio 2,55mm  total Leitura 107,00mm  escala fixa 0,35mm  nônio 107,35mm  total Exemplo de escala em milímetro e nônio com 50 divisões - Resolução = 0,02mm Leitura 70,00mm  escala fixa 0,76mm  nônio 70,76mm  total Leitura 49,00mm  escala fixa 0,24mm  nônio 49,24mm  total"}, {"id": 1408, "document_id": 76, "topic_id": 374, "question": "Como ler um medidor de comprimento na escala de milímetros com 50 divisões?", "answer": "Para ler a medida em milímetros inteiros deve-se contar na escala fixa, os milímetros existentes antes do zero do nônio. Quando o zero do nônio coincidir exatamente com um dos traços da escala de milímetros, obtem-se uma medida exata em milímetro. Na figura ao lado, a leitura é 4mm. Quando o zero do nônio não coincide exatamente com um traço da escala fixa mas fica entre dois traços, admite-se a menor medida. A seguir, observa-se qual o ponto de coincidência entre os traços do nônio e da escala fixa; esse ponto fornece a medida em frações de milímetro, conforme a resolução do paquímetr Exemplo de escala em milímetro e nônio com 10 divisões - Resolução = 0,1mm Leitura 1,0mm  escala fixa 0,3mm  nônio (traço coincidente: 3”) 1,3mm  total (leitura final) Leitura 103,0mm  escala fixa 0,5mm  nônio (traço coincidente: 5”) 103,5mm  total (leitura final) Exemplo de escala em milímetro e nônio com 20 divisões - Resolução = 0,05mm Leitura 2,00mm  escala fixa 0,55mm  nônio 2,55mm  total Leitura 107,00mm  escala fixa 0,35mm  nônio 107,35mm  total Exemplo de escala em milímetro e nônio com 50 divisões - Resolução = 0,02mm Leitura 70,00mm  escala fixa 0,76mm  nônio 70,76mm  total Leitura 49,00mm  escala fixa 0,24mm  nônio 49,24mm  total"}, {"id": 1409, "document_id": 77, "topic_id": 375, "question": "Quais são as características dos micrômetros?", "answer": "Os micrômetros têm as seguintes características: ( ) capacidade, graduação do tambor, aplicação ( ) tamanho da haste, arco, parafuso micrométrico ( ) aplicação, capacidade, precisão ( ) tambor, catraca, precisão"}, {"id": 1410, "document_id": 77, "topic_id": 375, "question": "Qual o aperto excessivo da porca do rolamento afeta diretamente a vida útil?", "answer": "Em rolamentos dianteiros selados, Airton, da Schaeffler, adverte para nunca substituir a graxa ou completar os espaços internos, porque pode haver uma reação entre as graxas com composições químicas diferentes, além de um aquecimento elevado no interior do rolamento."}, {"id": 1411, "document_id": 77, "topic_id": 375, "question": "Qual é a resolução dos paquímetros de precisão 0,02mm indicada na figura correspondente?", "answer": "0,02mm"}, {"id": 1412, "document_id": 77, "topic_id": 375, "question": "Qual é a resolução dos paquímetros de precisão 0,05mm indicada na figura correspondente?", "answer": "0,05mm"}, {"id": 1413, "document_id": 77, "topic_id": 375, "question": "Qual é a resolução dos escalas de paquímetros abaixo representadas (reso-luções de 0,05 mm e 0,02 mm)?", "answer": "0,05 mm e 0,02 mm"}, {"id": 1414, "document_id": 77, "topic_id": 376, "question": "Qual é a precisão de uma escala de paquímetro de 0,02mm?", "answer": "O micrômetro centesimal foi inventado por: ( ) Carl Edwards Johanson ( ) Pierre Vernier ( ) Jean Louis Palmer ( ) Pedro Nunes"}, {"id": 1415, "document_id": 77, "topic_id": 376, "question": "O que significa que uma escala de paquímetro tem capacidade?", "answer": "Os micrômetros têm as seguintes características: ( ) capacidade, graduação do tambor, aplicação ( ) tamanho da haste, arco, parafuso micrométrico ( ) aplicação, capacidade, precisão ( ) tambor, catraca, precisão"}, {"id": 1416, "document_id": 77, "topic_id": 376, "question": "Qual é a precisão máxima de uma escala de micrômetro que medira partes com diâmetro de 32,75mm?", "answer": "Para medir uma peça com Ø 32,75, usa-se micrômetro com a seguinte capacidade de medição: a. ( ) 30 a 50 b. ( ) 25 a 50 c. ( ) 0 a 25 d. ( ) 50 a 75"}, {"id": 1417, "document_id": 77, "topic_id": 376, "question": "Qual é o micrômetro ideal para controle estatístico de processo?", "answer": "O micrômetro mais adequado para controle estatístico de processo é o: ( ) contador mecânico ( ) digital eletrônico ( ) com contatos em forma de V ( ) com disco nas hastes"}, {"id": 1418, "document_id": 77, "topic_id": 376, "question": "Qual é a precisão de uma escala de micrômetro com resolução de 0,01mm?", "answer": "Faça a leitura e escreva a medida na linha. a. Leitura: b. Leitura: EXERCÍCIOS: Faça as leituras nas escalas de Micrômetros abaixo representadas (reso- lução de 0,01 mm). Leitura = .............................. Leitura = .............................. Leitura = .............................."}, {"id": 1419, "document_id": 77, "topic_id": 377, "question": "Qual é a resolução dos paquímetros de precisão 0,02mm?", "answer": ""}, {"id": 1420, "document_id": 77, "topic_id": 377, "question": "Qual é a resolução dos paquímetros de precisão 0,05mm?", "answer": ""}, {"id": 1421, "document_id": 77, "topic_id": 377, "question": "Qual é a resolução dos escalas de Paquímetros abaixo representadas?", "answer": ""}, {"id": 1422, "document_id": 77, "topic_id": 377, "question": "Identifique as partes principais do micrômetro abaixo:", "answer": ""}, {"id": 1423, "document_id": 77, "topic_id": 377, "question": "O micrômetro centesimal foi inventado por?", "answer": ""}, {"id": 1424, "document_id": 77, "topic_id": 378, "question": "Para medir peças com Ø 32,75, qual é a capacidade de medição do micrômetro adequado?", "answer": "Para medir uma peça com Ø 32,75, usa-se micrômetro com a seguinte capacidade de medição: a. ( ) 30 a 50 b. ( ) 25 a 50 c. ( ) 0 a 25 d. ( ) 50 a 75"}, {"id": 1425, "document_id": 77, "topic_id": 378, "question": "Qual é a melhor opção para controle estatístico de processo de micrômetros?", "answer": "O micrômetro mais adequado para controle estatístico de processo é o: ( ) contador mecânico ( ) digital eletrônico ( ) com contatos em forma de V ( ) com disco nas hastes"}, {"id": 1426, "document_id": 77, "topic_id": 378, "question": "Qual é a posição inicial do ponteiro pequeno no micrômetro?", "answer": "A posição inicial do ponteiro pequeno mostra a carga inicial ou de medição"}, {"id": 1427, "document_id": 77, "topic_id": 378, "question": "O calibre de folga é um instrumento para medir?", "answer": "O bom desempenho dos motores depende, entre outros fatores, de regulagens de certa precisão como platinados, eletrodos das velas, folga de válvulas, etc. Os calibres de folgas são alguns dos instrumentos usados para medir as folgas, recomendadas pelo fabricante do veículo."}, {"id": 1428, "document_id": 77, "topic_id": 378, "question": "Qual é o nome do inventor do micrômetro centesimal?", "answer": "O micrômetro centesimal foi inventado por: ( ) Carl Edwards Johanson ( ) Pierre Vernier ( ) Jean Louis Palmer ( ) Pedro Nunes"}, {"id": 1429, "document_id": 77, "topic_id": 379, "question": "Qual é o inventor do micrômetro centesimal?", "answer": "O micrômetro centesimal foi inventado por Jean Louis Palmer."}, {"id": 1430, "document_id": 77, "topic_id": 379, "question": "Qual é o micrômetro mais adequado para controle estatístico de processo?", "answer": "O micrômetro mais adequado para controle estatístico de processo é o digital eletrônico."}, {"id": 1431, "document_id": 77, "topic_id": 379, "question": "Com qual precisão de medição usa-se micrômetro para medir uma peça com Ø 32,75mm?", "answer": "Para medir uma peça com Ø 32,75, usa-se micrômetro com a seguinte capacidade de medição: 25 a 50."}, {"id": 1432, "document_id": 77, "topic_id": 379, "question": "Qual é uma característica dos micrômetros?", "answer": "Os micrômetros têm as seguintes características: capacidade, graduação do tambor, aplicação."}, {"id": 1433, "document_id": 77, "topic_id": 379, "question": "Qual é a posição inicial do ponteiro pequeno mostra na leitura de micrômetro?", "answer": "A posição inicial do ponteiro pequeno mostra a carga inicial ou de medição. Deve ser registrado se a variação é negativa ou positiva."}, {"id": 1434, "document_id": 78, "topic_id": 380, "question": "O que significa paralaxe em relação a erros de leitura no paquímetro ?", "answer": "Paralaxe - quando ângulo de visão do observador de um objeto é deslocado da posição correta (perpendicular), a imagem não é real."}, {"id": 1435, "document_id": 78, "topic_id": 380, "question": "Como evitar o erro de paralaxe no paquímetro ?", "answer": "Para não cometer o erro de paralaxe, á aconselhável que se faça a leitura colocando o paquímetro em posição exatamente perpendicular aos olhos."}, {"id": 1436, "document_id": 78, "topic_id": 380, "question": "O que é a pressão de medição em relação a erros de leitura no paquímetro ?", "answer": "Pressão de medição - o erro de pressão de medição é originado pelo jogo do cursor controlado por uma mola."}, {"id": 1437, "document_id": 78, "topic_id": 380, "question": "Como se evita o erro de pressão de medição no paquímetro ?", "answer": "O cursor deve estar bem regulado para se deslocar com facilidade sobre a régua: nem muito preso, nem muito solto. O operador deve regular a mola, adaptando o instrumento à sua mão. Caso exista uma folga anormal, os parafusos de regulagem da mola devem ser ajustados girando-os até encostar no fundo e, em seguida, retornando um oitavo de volta, aproximadamente. Após esse ajuste, o movimento do cursor deve ser suave, porém sem folga."}, {"id": 1438, "document_id": 78, "topic_id": 381, "question": "O que é paralaxe?", "answer": "Paralaxe - quando ângulo de visão do observador de um objeto é deslocado da posição correta (perpendicular), a imagem não é real."}, {"id": 1439, "document_id": 78, "topic_id": 381, "question": "Como se prevenir o erro de paralaxe na leitura de medidas?", "answer": "Para não cometer o erro de paralaxe, á aconselhável que se faça a leitura colocando o paquímetro em posição exatamente perpendicular aos olhos."}, {"id": 1440, "document_id": 78, "topic_id": 382, "question": "Qual é a causa dos erros de medição?", "answer": "Além da falta de habilidade do operador, outros fatores podem provocar erros de leitura no paquímetro, como a paralaxe e a pressão de medição."}, {"id": 1441, "document_id": 78, "topic_id": 382, "question": "O que acontece quando o observador desloca a posição correta?", "answer": "Quando ângulo de visão do observador de um objeto é deslocado da posição correta (perpendicular), a imagem não é real."}, {"id": 1442, "document_id": 78, "topic_id": 382, "question": "Como se evita o erro de paralaxe?", "answer": "Para não cometer o erro de paralaxe, é recomendável fazer a leitura colocando o paquímetro em posição exatamente perpendicular aos olhos."}, {"id": 1443, "document_id": 78, "topic_id": 382, "question": "O que é pressão de medição?", "answer": "O erro de pressão de medição é originado pelo jogo do cursor controlado por uma mola. Pode ocorrer uma inclinação do cursor em relação à régua, o que altera a medida."}, {"id": 1444, "document_id": 78, "topic_id": 382, "question": "Como ajustar o cursor de medição?", "answer": "O cursor deve estar bem regulado para se deslocar com facilidade sobre a régua: nem muito preso, nem muito solto. O operador deve regular a mola, adaptando o instrumento à sua mão. Caso exista uma folga anormal, os parafusos de regulagem da mola devem ser ajustados girando-os até encostar no fundo e, em seguida, retornando um oitavo de volta, aproximadamente."}, {"id": 1445, "document_id": 78, "topic_id": 383, "question": "O que é a paralaxe?", "answer": "A paralaxe é o erro de leitura no paquímetro causado pelo ângulo de visão do observador deslocado da posição correta (perpendicular) e que pode ocorrer quando os traços do nônio e da escala estão sobrepostos."}, {"id": 1446, "document_id": 78, "topic_id": 383, "question": "Como evitar erros de paralaxe no paquímetro?", "answer": "Para evitar erros de paralaxe, o paquímetro deve ser posicionado exatamente perpendicular aos olhos."}, {"id": 1447, "document_id": 78, "topic_id": 383, "question": "O que é o erro de pressão de medição?", "answer": "O erro de pressão de medição é originado pelo jogo do cursor controlado por uma mola e pode ocorrer se o cursor estiver inclinado em relação à régua."}, {"id": 1448, "document_id": 78, "topic_id": 383, "question": "Como regular o cursor do paquímetro?", "answer": "O cursor do paquímetro deve ser regulado para se deslocar com facilidade sobre a régua: nem muito preso, nem muito solto. O operador deve ajustar a mola, adaptando o instrumento à sua mão. Caso exista uma folga anormal, os parafusos de regulagem da mola devem ser ajustados girando-os até encostar no fundo e, em seguida, retornando um oitavo de volta, aproximadamente."}, {"id": 1449, "document_id": 78, "topic_id": 383, "question": "Por que precisamos evitar erros de paralaxe e pressão de medição?", "answer": "Os erros de paralaxe e pressão de medição podem causar erros sérios em leituras de medida, como quando os traços do nônio e da escala estão sobrepostos. Portanto, é importante evitar esses erros para obter medidas precisas e confiáveis."}, {"id": 1450, "document_id": 78, "topic_id": 384, "question": "Quais fatores podem causar erros de leitura no paquímetro?", "answer": "Além da falta de habilidade do operador, outros fatores podem provocar erros de leitura no paquímetro, como a paralaxe e a pressão de medição."}, {"id": 1451, "document_id": 78, "topic_id": 384, "question": "O que é a paralaxe no contexto do paquímetro?", "answer": "Paralaxe - quando ângulo de visão do observador de um objeto é deslocado da posição correta (perpendicular), a imagem não é real. No caso de leitura de uma medida, a paralaxe ocasiona um erro sério, pois quando os traços do nônio e da escala estão sobrepostos, o deslocamento do ângulo de visão faz com que cada um dos olhos projete os traços do nônio em posição oposta à dos traços da escala fixa."}, {"id": 1452, "document_id": 78, "topic_id": 384, "question": "Como se evita o erro de paralaxe no paquímetro?", "answer": "Para não cometer o erro de paralaxe, á aconselhável que se faça a leitura colocando o paquímetro em posição exatamente perpendicular aos olhos."}, {"id": 1453, "document_id": 78, "topic_id": 384, "question": "O que é o erro de pressão de medição no paquímetro?", "answer": "O erro de pressão de medição é originado pelo jogo do cursor controlado por uma mola. Pode ocorrer uma inclinação do cursor em relação à régua, o que altera a medida. O cursor deve estar bem regulado para se deslocar com facilidade sobre a régua: nem muito preso, nem muito solto."}, {"id": 1454, "document_id": 78, "topic_id": 384, "question": "Como se regular a mola para evitar o erro de pressão de medição no paquímetro?", "answer": "O operador deve regular a mola, adaptando o instrumento à sua mão. Caso exista uma folga anormal, os parafusos de regulagem da mola devem ser ajustados girando-os até encostar no fundo e, em seguida, retornando um oitavo de volta, aproximadamente. Após esse ajuste, o movimento do cursor deve ser suave, porém sem folga."}, {"id": 1455, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Qual é o procedimento correto para posicionar a peça a ser medida no paquímetro?", "answer": "O uso correto do paquímetro exige que a peça a ser medida esteja posicionada corretamente entre os encostos, os quais devem estar limpos."}, {"id": 1456, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Quanta distância deve haver entre a peça a ser medida e o paquímetro?", "answer": "É importante abrir o paquímetro com uma distância maior que a dimensão do objeto a ser medido."}, {"id": 1457, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Deve-se apoiar quais extremidades da peça no paquímetro?", "answer": "Uma das extremidades da peça deve se apoiar no centro do encosto fixo."}, {"id": 1458, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Como deve ser fechado o paquímetro?", "answer": "O paquímetro deve ser fechado suavemente até que o encosto móvel toque a outra extremidade."}, {"id": 1459, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Qual é a recomendação para medidas externas?", "answer": "Nas medidas externas, a peça deve ser colocada o mais profundamente possível entre os bicos de medição para evitar qualquer desgaste na ponta dos bicos."}, {"id": 1460, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Quais superfícies devem estar bem apoiadas para maior segurança?", "answer": "As superfícies de medição dos bicos e da peça devem estar bem apoiadas."}, {"id": 1461, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Para medidas internas, o que deve ser feito com as orelhas?", "answer": "Nas medidas internas, as orelhas precisam ser colocadas o mais profundamente possível."}, {"id": 1462, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Qual é a recomendação para medidas de profundidade?", "answer": "Para maior segurança nas medições de diâmetros internos, as superfícies de medição das orelhas devem coincidir com a linha de centro do furo."}, {"id": 1463, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Como é correto apoiar o paquímetro em medidas de profundidade?", "answer": "Apoia-se o paquímetro corretamente sobre a peça evitando que fique inclinado."}, {"id": 1464, "document_id": 79, "topic_id": 385, "question": "Com qual medida deve ser tomada para diâmetros internos?", "answer": "Toma-se então, a máxima leitura para diâmetros internos e a mínima leitura para faces planas internas."}, {"id": 1465, "document_id": 79, "topic_id": 386, "question": "Qual a recomendação para a utilização do paquímetro para determinar medidas externas?", "answer": "Para medidas externas, a peça deve ser colocada o mais profundamente possível entre os bicos de medição para evitar qualquer desgaste na ponta dos bicos. Além disso, as superfícies de medição dos bicos e da peça devem estar bem apoiadas."}, {"id": 1466, "document_id": 79, "topic_id": 386, "question": "O que deve ser feito na medida das orelhas internas do paquímetro?", "answer": "Para medidas internas, as orelhas precisam ser colocadas o mais profundamente possível. Além disso, o paquímetro deve estar sempre paralelo à peça que está sendo medida e as superfícies de medição das orelhas devem coincidir com a linha de centro do furo."}, {"id": 1467, "document_id": 79, "topic_id": 386, "question": "O que deve ser feito na medida de diâmetros internos do paquímetro?", "answer": "Para medidas de diâmetros internos, as superfícies de medição das orelhas devem coincidir com a linha de centro do furo. Toma-se então, a máxima leitura para diâmetros internos e a mínima leitura para faces planas internas."}, {"id": 1468, "document_id": 79, "topic_id": 387, "question": "Que distância deve haver entre o paquímetro e o objeto a ser medido?", "answer": "É importante abrir o paquímetro com uma distância maior que a dimensão do objeto a ser medido."}, {"id": 1469, "document_id": 79, "topic_id": 387, "question": "Devo colocar a peça o mais profundamente possível quando estou a medir as medidas externas?", "answer": "Nas medidas externas, a peça deve ser colocada o mais profundamente possível entre os bicos de medição para evitar qualquer desgaste na ponta dos bicos."}, {"id": 1470, "document_id": 79, "topic_id": 387, "question": "Quando medo as orelhas internas, deve-se colocar as orelhas o mais profundamente possível?", "answer": "Para maior segurança nas medições, as superfícies de medição dos bicos e da peça devem estar bem apoiadas."}, {"id": 1471, "document_id": 79, "topic_id": 387, "question": "Para evitar que o paquímetro fique inclinado durante medidas de profundidade, o que deve ser feito?", "answer": "Para maior segurança nas medições de diâmetros internos, as superfícies de medição das orelhas devem coincidir com a linha de centro do furo."}, {"id": 1472, "document_id": 79, "topic_id": 388, "question": "Como posicionar a peça a ser medida com o paquímetro?", "answer": "A peça a ser medida deve estar posicionada corretamente entre os encostos, os quais devem estar limpos. É importante abrir o paquímetro com uma distância maior que a dimensão do objeto a ser medido. Uma das extremidades da peça deve se apoiar no centro do encosto fixo."}, {"id": 1473, "document_id": 79, "topic_id": 388, "question": "Como fechar o paquímetro?", "answer": "O paquímetro deve ser fechado suavemente até que o encosto móvel toque a outra extremidade."}, {"id": 1474, "document_id": 79, "topic_id": 388, "question": "Como remover a peça medida do paquímetro?", "answer": "Feita a leitura da medida, o paquímetro deve ser aberto e a peça retirada, sem que os encostos a toquem."}, {"id": 1475, "document_id": 79, "topic_id": 388, "question": "Como posicionar a peça para medidas externas?", "answer": "Nas medidas externas, a peça deve ser colocada o mais profundamente possível entre os bicos de medição para evitar qualquer desgaste na ponta dos bicos."}, {"id": 1476, "document_id": 79, "topic_id": 388, "question": "Quais são as recomendações para medições externas?", "answer": "Para maior segurança nas medições, as superfícies de medição dos bicos e da peça devem estar bem apoiadas."}, {"id": 1477, "document_id": 79, "topic_id": 389, "question": "Quando deve-se abrir o paquímetro para medidas externas?", "answer": "É importante abrir o paquímetro com uma distância maior que a dimensão do objeto a ser medido."}, {"id": 1478, "document_id": 79, "topic_id": 389, "question": "Devo colocar a peça o mais profundamente possível para medidas externas?", "answer": "É recomendado colocar a peça o mais profundamente possível entre os bicos de medição para evitar qualquer desgaste na ponta dos bicos."}, {"id": 1479, "document_id": 79, "topic_id": 389, "question": "As orelhas do paquímetro devem ser colocadas o mais profundamente possível para medidas internas?", "answer": "É recomendado colocar as orelhas do paquímetro o mais profundamente possível para medidas internas."}, {"id": 1480, "document_id": 79, "topic_id": 389, "question": "O paquímetro deve estar paralelo à peça que está sendo medida?", "answer": "O paquímetro deve estar sempre paralelo à peça que está sendo medida."}, {"id": 1481, "document_id": 79, "topic_id": 389, "question": "Como apoio-se o paquímetro corretamente para medidas de profundidade?", "answer": "É recomendado apoiar o paquímetro corretamente sobre a peça evitando que fique inclinado."}, {"id": 1482, "document_id": 80, "topic_id": 390, "question": "Quais são algumas causas do prejuízo do paquímetro?", "answer": "Não deixar o paquímetro em contato com outras ferramentas, o que pode causar danos ao instrumento. Evitar ranhaduras ou entalhes, pois isso prejudica a graduação."}, {"id": 1483, "document_id": 80, "topic_id": 390, "question": "O que é importante para o paquímetro?", "answer": "O paquímetro sempre deve ser manuseado com cuidado. Não pressionar o cursor além do necessário."}, {"id": 1484, "document_id": 80, "topic_id": 390, "question": "Qual é o diferencial entre o micrômetro e o paquímetro?", "answer": "O micrômetro permite a leitura de centésimos de milímetro, de maneira simples. Com o tempo, o micrômetro foi aperfeiçoado e possibilitou medições mais rigorosas e exatas do que o paquímetro."}, {"id": 1485, "document_id": 80, "topic_id": 390, "question": "Quem foi responsável pelo invento do micrômetro?", "answer": "Jean Louis Palmer apresentou pelo primeiro vez um micrômetro para requerer sua patente. Na França, em homenagem a seu inventor, o micrômetro é denominado Palmer."}, {"id": 1486, "document_id": 80, "topic_id": 390, "question": "Quais são as etapas a serem seguidas após a utilização do paquímetro?", "answer": "Após a utilização, limpar o paquímetro e guardá-lo em local apropriado."}, {"id": 1487, "document_id": 80, "topic_id": 391, "question": "Como devo lidar com o paquímetro?", "answer": "Manejar o paquímetro sempre com todo cuidado, evitando choques. Não deixar o paquímetro em contato com outras ferramentas, o que pode causar danos ao instrumento. Evitar ranhaduras ou entalhes, pois isso prejudica a graduação. Ao realizar a medição, não pressionar o cursor além do necessário. Após a utilização, limpar o paquímetro e guardá-lo em local apropriado."}, {"id": 1488, "document_id": 80, "topic_id": 391, "question": "O que é o micrômetro?", "answer": "MICRÔMETRO Jean Louis Palmer apresentou pela primeira vez, um micrômetro para requerer sua patente. O instrumento permitia a leitura de centésimos de milímetro, de maneira simples. Com o decorrer do tempo, o micrômetro foi aperfeiçoado e possibilitou medições mais rigorosas e exatas do que o paquímetro. De modo geral, o instrumento é conhecido como micrômetro. Na França, entretanto, em homenagem ao seu inventor, o micrômetro é denominado Palmer."}, {"id": 1489, "document_id": 80, "topic_id": 392, "question": "Qual é o nome do inventor do micrômetro?", "answer": "Jean Louis Palmer apresentou pela primeira vez, um micrômetro para requerer sua patente."}, {"id": 1490, "document_id": 80, "topic_id": 392, "question": "Onde o micrômetro é conhecido?", "answer": "Na França, em homenagem ao seu inventor, o micrômetro é denominado Palmer."}, {"id": 1491, "document_id": 80, "topic_id": 392, "question": "Qual é o benefício do uso do micrômetro em comparação ao paquímetro?", "answer": "O micrômetro permite a leitura de centésimos de milímetro, de maneira simples e possibilitou medições mais rigorosas e exatas do que o paquímetro."}, {"id": 1492, "document_id": 80, "topic_id": 392, "question": "Como deve ser tratado o micrômetro após sua utilização?", "answer": "Após a utilização, limpar o micrômetro e guardá-lo em local apropriado."}, {"id": 1493, "document_id": 80, "topic_id": 392, "question": "Quais condições devem ser evitadas ao usar o micrômetro?", "answer": "Evitar ranhaduras ou entalhes, pois isso prejudica a graduação e não pressionar o cursor além do necessário."}, {"id": 1494, "document_id": 80, "topic_id": 393, "question": "O que é um micrômetro?", "answer": "Micrômetro Jean Louis Palmer apresentou pela primeira vez, um micrômetro para requerer sua patente. O instrumento permitia a leitura de centésimos de milímetro, de maneira simples."}, {"id": 1495, "document_id": 80, "topic_id": 393, "question": "Como manter o micrômetro?", "answer": "Manejar o paquímetro sempre com todo cuidado, evitando choques. Não deixar o paquímetro em contato com outras ferramentas, o que pode causar danos ao instrumento. Evitar ranhaduras ou entalhes, pois isso prejudica a graduação. Ao realizar a medição, não pressionar o cursor além do necessário. Após a utilização, limpar o paquímetro e guardá-lo em local apropriado."}, {"id": 1496, "document_id": 80, "topic_id": 394, "question": "Para quem apresentou o Jean Louis Palmer um novo micrômetro?", "answer": "Jean Louis Palmer apresentou, pela primeira vez, um micrômetro para requerer sua patente."}, {"id": 1497, "document_id": 80, "topic_id": 394, "question": "Qual foi o primeiro micrômetro apresentado pelo Jean Louis Palmer?", "answer": "O instrumento permitia a leitura de centésimos de milímetro, de maneira simples."}, {"id": 1498, "document_id": 80, "topic_id": 394, "question": "O micrômetro foi aperfeiçoado em qual maneira pelo Jean Louis Palmer?", "answer": "Possibilitou medições mais rigorosas e exatas do que o paquímetro."}, {"id": 1499, "document_id": 81, "topic_id": 395, "question": "Como funciona o micrômetro?", "answer": "O princípio de funcionamento do micrômetro assemelha-se ao do sistema parafuso e porca."}, {"id": 1500, "document_id": 81, "topic_id": 395, "question": "Há quais dois componentes principais no micrômetro?", "answer": "Existe uma porca fixa e um parafuso móvel que se der uma volta completa, provocará um descolamento igual ao seu passo."}, {"id": 1501, "document_id": 81, "topic_id": 395, "question": "Como é possível medir comprimentos menores com o micrômetro?", "answer": "Dividindo-se a “cabeça” do parafuso pode-se avaliar frações menores que uma volta e com isso, medir comprimentos menores do que o passo do parafuso."}, {"id": 1502, "document_id": 81, "topic_id": 396, "question": "Com o que se mede com o micrômetro?", "answer": "comprimentos menores do que o passo do parafuso"}, {"id": 1503, "document_id": 81, "topic_id": 396, "question": "Quanto à relação entre o micrômetro e o sistema parafuso e porca?", "answer": "O princípio de funcionamento do micrômetro assemelha-se ao do sistema parafuso e porca."}, {"id": 1504, "document_id": 81, "topic_id": 397, "question": "O que é o micrômetro?", "answer": "O princípio de funcionamento do micrômetro assemelha-se ao do sistema parafuso e porca."}, {"id": 1505, "document_id": 81, "topic_id": 397, "question": "Como funciona o micrômetro?", "answer": "Assim, há uma porca fixa e um parafuso móvel que se der uma volta completa, provocará um descolamento igual ao seu passo."}, {"id": 1506, "document_id": 81, "topic_id": 397, "question": "O que significa descolamento igual ao passo do parafuso?", "answer": "Desse modo, dividindo-se a “cabeça” do parafuso pode-se avaliar frações menores que uma volta e com isso, medir comprimentos menores do que o passo do parafuso."}, {"id": 1507, "document_id": 81, "topic_id": 398, "question": "O que há de diferença no princípio de funcionamento do micrômetro em comparação ao sistema parafuso?", "answer": "O princípio de funcionamento do micrômetro assemelha-se ao do sistema parafuso e porca. Assim, há uma porca fixa e um parafuso móvel que se der uma volta completa, provocará um descolamento igual ao seu passo. Desse modo, dividindo-se a “cabeça” do parafuso pode-se avaliar frações menores que uma volta e com isso, medir comprimentos menores do que o passo do parafuso."}, {"id": 1508, "document_id": 81, "topic_id": 399, "question": "Qual princípio de funcionamento o micrômetro tem em comum com o sistema parafuso e porca?", "answer": "O princípio de funcionamento do micrômetro assemelha-se ao do sistema parafuso e porca. Assim, há uma porca fixa e um parafuso móvel que se der uma volta completa, provocará um descolamento igual ao seu passo."}, {"id": 1509, "document_id": 81, "topic_id": 399, "question": "Como avaliar frações menores com o micrômetro?", "answer": "Dividindo-se a “cabeça” do parafuso, pode-se avaliar frações menores que uma volta e com isso, medir comprimentos menores do que o passo do parafuso."}, {"id": 1510, "document_id": 82, "topic_id": 400, "question": "O que é o arco de um micrômetro?", "answer": "O arco é constituído de aço especial ou fundido, tratado termicamente para eliminar as tensões internas."}, {"id": 1511, "document_id": 82, "topic_id": 400, "question": "Qual é o propósito do isolante térmico em um micrômetro?", "answer": "Fixado ao arco, evita sua dilatação porque isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1512, "document_id": 82, "topic_id": 400, "question": "Como é o fuso micrométrico feito?", "answer": "É construído de aço especial temperado e retificado para garantir exatidão do passo da rosca."}, {"id": 1513, "document_id": 82, "topic_id": 400, "question": "O que são as faces de medição em um micrômetro?", "answer": "Tocam a peça a ser medida e, para isso apresentam-se rigorosamente planos e paralelos."}, {"id": 1514, "document_id": 82, "topic_id": 400, "question": "O que é o tambor em um micrômetro?", "answer": "Onde se localiza a escala centesimal. Ele gira ligado ao fuso micrométrico. Portanto, a cada volta seu deslocamento é igual ao passo do fuso micrométrico."}, {"id": 1515, "document_id": 82, "topic_id": 401, "question": "Qual é o material do arco em micrômetros?", "answer": "Aço especial ou fundido, tratado termicamente"}, {"id": 1516, "document_id": 82, "topic_id": 401, "question": "O isolante térmico tem como função no micrômetro?", "answer": "Prevente a dilatação do arco devido a transmissão de calor"}, {"id": 1517, "document_id": 82, "topic_id": 401, "question": "Qual é o material do fuso micrométrico em micrômetros?", "answer": "Aço especial temperado e retificado"}, {"id": 1518, "document_id": 82, "topic_id": 401, "question": "Qual é o propósito das faces de medição em micrômetros?", "answer": "Tocam a peça a ser medida e apresentam-se rigorosamente planos e paralelos"}, {"id": 1519, "document_id": 82, "topic_id": 401, "question": "O que é a catraca ou fricção no micrômetro?", "answer": "Garante uma pressão de medição constante"}, {"id": 1520, "document_id": 82, "topic_id": 402, "question": "Qual é o papel do isolante térmico em um micrômetro?", "answer": "O isolante térmico é fixado ao arco e evita sua dilatação, pois isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1521, "document_id": 82, "topic_id": 402, "question": "Qual é o material com que é construído o isolante térmico em um micrômetro?", "answer": "O isolante térmico é fixado ao arco, evita sua dilatação porque isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1522, "document_id": 82, "topic_id": 403, "question": "Quais são os componentes de um micrômetro?", "answer": "Arco - é constituído de aço especial ou fundido, tratado termicamente para eliminar as tensões internas. Isolante térmico - fixado ao arco, evita sua dilatação porque isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento. Fuso micrométrico - é construído de aço especial temperado e retificado para garantir exatidão do passo da rosca. Faces de medição - tocam a peça a ser medida e, para isso apresentam-se rigorosamente planos e paralelos. Em alguns instrumentos, os contatos são de metal duro de alta resistência ao desgaste. Porca de ajuste - permite o ajuste da folga do fuso micrométrico, quando isso é necessário. Tambor - onde se localiza a escala centesimal. Ele gira ligado ao fuso micrométrico. Portanto, a cada volta seu deslocamento é igual ao passo do fuso micrométrico. Catraca ou fricção - assegura uma pressão de medição constante. Trava - permite imobilizar o fuso numa medida predeterminada."}, {"id": 1523, "document_id": 82, "topic_id": 403, "question": "Como é o arco do micrômetro?", "answer": "É constituído de aço especial ou fundido, tratado termicamente para eliminar as tensões internas."}, {"id": 1524, "document_id": 82, "topic_id": 403, "question": "O que é o isolante térmico no micrômetro?", "answer": "Fixado ao arco, evita sua dilatação porque isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1525, "document_id": 82, "topic_id": 403, "question": "Qual é o material do fuso micrométrico?", "answer": "É construído de aço especial temperado e retificado para garantir exatidão do passo da rosca."}, {"id": 1526, "document_id": 82, "topic_id": 403, "question": "Como funciona a catraca do micrômetro?", "answer": "assegura uma pressão de medição constante."}, {"id": 1527, "document_id": 82, "topic_id": 404, "question": "Qual material é utilizado na confeção do arco de um micrômetro?", "answer": "É constituído de aço especial ou fundido, tratado termicamente para eliminar as tensões internas."}, {"id": 1528, "document_id": 82, "topic_id": 404, "question": "Qual é o propósito do isolante térmico em um micrômetro?", "answer": "Fixado ao arco, evita sua dilatação porque isola a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1529, "document_id": 82, "topic_id": 404, "question": "Qual é o material de que constroi o fuso micrométrico?", "answer": "É construído de aço especial temperado e retificado para garantir exatidão do passo da rosca."}, {"id": 1530, "document_id": 82, "topic_id": 404, "question": "Quais são alguns exemplos de instrumentos que possuem contatos de metal duro de alta resistência ao desgaste?", "answer": "Em alguns instrumentos, os contatos são de metal duro de alta resistência ao desgaste."}, {"id": 1531, "document_id": 82, "topic_id": 404, "question": "Qual é o propósito da porca de ajuste em um micrômetro?", "answer": "Permite o ajuste da folga do fuso micrométrico, quando isso é necessário."}, {"id": 1532, "document_id": 82, "topic_id": 405, "question": "O que é o porca de ajuste e sua importância?", "answer": "O porca de ajuste permite o ajuste da folga do fuso micrométrico, quando isso é necessário."}, {"id": 1533, "document_id": 82, "topic_id": 405, "question": "Qual é a função do tambor em um micrômetro?", "answer": "O tambor gira ligado ao fuso micrométrico e sua cada volta tem o mesmo deslocamento do passo do fuso micrométrico."}, {"id": 1534, "document_id": 82, "topic_id": 405, "question": "O que é a catraca ou fricção em um micrômetro?", "answer": "A catraca ou fricção assegura uma pressão de medição constante."}, {"id": 1535, "document_id": 82, "topic_id": 405, "question": "O que é a face de medição em um micrômetro?", "answer": "As faces de medição tocam a peça a ser medida e apresentam-se rigorosamente planos e paralelos."}, {"id": 1536, "document_id": 82, "topic_id": 405, "question": "O que é o isolante térmico em um micrômetro?", "answer": "O isolante térmico é fixado ao arco, evita a sua dilatação por isolando a transmissão de calor das mãos para o instrumento."}, {"id": 1537, "document_id": 82, "topic_id": 406, "question": "Qual é a função do tambor no micrômetro?", "answer": "O tambor localiza a escala centesimal e gira ligado ao fuso micrométrico. Portanto, a cada volta seu deslocamento é igual ao passo do fuso micrométrico."}, {"id": 1538, "document_id": 82, "topic_id": 406, "question": "Qual é a função da catraca no micrômetro?", "answer": "A catraca ou fricção garante uma pressão de medição constante no micrômetro."}, {"id": 1539, "document_id": 82, "topic_id": 406, "question": "Qual é a função da porta no micrômetro?", "answer": "A porta permite imobilizar o fuso numa medida predeterminada no micrômetro."}, {"id": 1540, "document_id": 82, "topic_id": 407, "question": "Qual é a função da catraca ou fricção em um micrômetro?", "answer": "assegura uma pressão de medição constante"}, {"id": 1541, "document_id": 82, "topic_id": 407, "question": "Qual é a função do tambor em um micrômetro?", "answer": "onde se localiza a escala centesimal. Ele gira ligado ao fuso micrométrico. Portanto, a cada volta seu deslocamento é igual ao passo do fuso micrométrico."}, {"id": 1542, "document_id": 82, "topic_id": 408, "question": "Qual é a função do trave e sua importância na imobilização do fuso?", "answer": "O trave permite imobilizar o fuso micrométrico numa medida predeterminada."}, {"id": 1543, "document_id": 82, "topic_id": 408, "question": "O que significa \"trave\" em relação à medição?", "answer": "\"Trave\" permite imobilizar o fuso micrométrico numa medida predeterminada."}, {"id": 1544, "document_id": 82, "topic_id": 408, "question": "Em que modo o trave é utilizado na medição de fusos?", "answer": "O trave é utilizado para imobilizar o fuso micrométrico numa medida predeterminada."}, {"id": 1545, "document_id": 82, "topic_id": 408, "question": "Quais componentes estão envolvidos na função do trave na medição de fusos?", "answer": "O trave está envolvido na função de imobilizar o fuso micrométrico numa medida predeterminada."}, {"id": 1546, "document_id": 82, "topic_id": 408, "question": "Como o trave funciona na medição de fusos?", "answer": "O trave funciona imobilizando o fuso micrométrico numa medida predeterminada."}, {"id": 1547, "document_id": 84, "topic_id": 414, "question": "Em que medida é necessário utilizar hastes de extensão para medir profundidade?", "answer": "Conforme a profundidade a ser medida, utilizam-se hastes de extensão"}, {"id": 1548, "document_id": 84, "topic_id": 414, "question": "Onde se encontram as hastes de extensão?", "answer": "As hastes de extensão são fornecidas juntamente com o micrômetro"}, {"id": 1549, "document_id": 84, "topic_id": 415, "question": "O que é utilizado para medir profundidades em micrômetro?", "answer": "Conforme a profundidade a ser medida, utilizam-se hastes de extensão, que são fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1550, "document_id": 84, "topic_id": 415, "question": "Quais são as hastes de extensão?", "answer": "Hastes de extensão são fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1551, "document_id": 84, "topic_id": 416, "question": "O que é utilizado para medir a profundidade em medição?", "answer": "Hastes de extensão"}, {"id": 1552, "document_id": 84, "topic_id": 417, "question": "Quais hastes de extensão são utilizadas para medição de profundidade?", "answer": "Conforme a profundidade a ser medida, utilizam-se hastes de extensão, que são fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1553, "document_id": 84, "topic_id": 417, "question": "Em que medida precisam ser utilizadas as hastes de extensão durante a medição de profundidade?", "answer": "Conforme a profundidade a ser medida, utilizam-se hastes de extensão, que são fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1554, "document_id": 84, "topic_id": 418, "question": "O que são hastes de extensão?", "answer": "Hastes de extensão são usadas para medir a profundidade, fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1555, "document_id": 84, "topic_id": 418, "question": "Como funcionam hastes de extensão na medição de profundidade?", "answer": "Usuários podem medir a profundidade utilizando hastes de extensão, que são fornecidas juntamente com o micrômetro."}, {"id": 1556, "document_id": 85, "topic_id": 419, "question": "Qual é o uso da medição de espessuras de bordas ou partes salientes das peças?", "answer": "Serve para medições de espessuras de bordas ou de partes salientes das peças."}, {"id": 1557, "document_id": 85, "topic_id": 420, "question": "Para que serve o medidor de espessura?", "answer": "Serve para medições de espessuras de bordas ou de partes salientes das peças."}, {"id": 1558, "document_id": 86, "topic_id": 421, "question": "Para que serve a lâmina de disco?", "answer": "O disco aumenta a área de contato possibilitando a medição de papel, cartolina, couro, borracha, pano, etc."}, {"id": 1559, "document_id": 86, "topic_id": 421, "question": "Além de medir papeis e outros materiais, também é utilizado para medir dentes de engrenagens, não é?", "answer": "Também é empregado para medir dentes de engrenagens."}, {"id": 1560, "document_id": 86, "topic_id": 422, "question": "Com quais materiais a lâmina de disco pode ser utilizada para medição?", "answer": "O disco aumenta a área de contato possibilitando a medição de papel, cartolina, couro, borracha, pano, etc."}, {"id": 1561, "document_id": 86, "topic_id": 422, "question": "Para qual outra finalidade é empregado o disco de medição com a lâmina?", "answer": "Também é empregado para medir dentes de engrenagens."}, {"id": 1562, "document_id": 86, "topic_id": 423, "question": "O que é o disco de medição de dentes de engrenagens?", "answer": "O disco aumenta a área de contato possibilitando a medição de papel, cartolina, couro, borracha, pano, etc. Também é empregado para medir dentes de engrenagens."}, {"id": 1563, "document_id": 87, "topic_id": 424, "question": "Para que é o micrômetro especialmente construído na documentação?", "answer": "Especialmente construído para medir roscas triangulares."}, {"id": 1564, "document_id": 87, "topic_id": 424, "question": "O que possui o micrômetro para que se possa encaixar as pontas intercambiáveis?", "answer": "Este micrômetro possui as hastes furadas."}, {"id": 1565, "document_id": 87, "topic_id": 425, "question": "Para qual tipo de roscas o micrômetro é especialmente construído?", "answer": "Este micrômetro possui hastes furadas para medir roscas triangulares."}, {"id": 1566, "document_id": 87, "topic_id": 425, "question": "Como se encaixam as pontas intercambiáveis do micrômetro?", "answer": "As hastes furadas do micrômetro permitem encaixar as pontas intercambiáveis."}, {"id": 1567, "document_id": 87, "topic_id": 426, "question": "Qual é o propósito do micrômetro especialmente construído para medir roscas triangulares?", "answer": "Este micrômetro possui as hastes furadas para que se possa encaixar as pontas intercambiáveis, conforme o passo para o tipo da rosca a medir."}, {"id": 1568, "document_id": 87, "topic_id": 427, "question": "O micrômetro é especialmente construído para medir qual tipo de rosca?", "answer": "Especialmente construído para medir roscas triangulares."}, {"id": 1569, "document_id": 87, "topic_id": 427, "question": "Como posso encaixar pontas no micrômetro?", "answer": "Este micrômetro possui as hastes furadas para que se possa encaixar as pontas intercambiáveis, conforme o passo para o tipo da rosca a medir."}, {"id": 1570, "document_id": 87, "topic_id": 428, "question": "Qual é o tipo de roscas que o micrômetro está especialmente construído para medir?", "answer": "Este micrômetro é especialmente construído para medir roscas triangulares."}, {"id": 1571, "document_id": 87, "topic_id": 428, "question": "O micrômetro tem hastes furadas para que se possa?", "answer": "Este micrômetro possui as hastes furadas para que se possa encaixar as pontas intercambiáveis."}, {"id": 1572, "document_id": 88, "topic_id": 431, "question": "Para quais ferramentas de corte é específico a medição de ângulos em V dos micrômetros?", "answer": "É especialmente construído para medição de ferramentas de corte que possuem número ímpar de cortes (fresas de topo, macho, alargadores, etc.)"}, {"id": 1573, "document_id": 88, "topic_id": 431, "question": "Qual é o ângulo em V dos micrômetros para medição de ferramentas de 3 cortes?", "answer": "Os ângulos em V dos micrômetros para medição de ferramentas de 3 cortes é de 60º"}, {"id": 1574, "document_id": 88, "topic_id": 431, "question": "Qual é o ângulo em V dos micrômetros para medição de ferramentas de 5 cortes?", "answer": "De 5 cortes, 108º"}, {"id": 1575, "document_id": 88, "topic_id": 431, "question": "Qual é o ângulo em V dos micrômetros para medição de ferramentas de 7 cortes?", "answer": "De 7 cortes, 128º34’17\""}, {"id": 1576, "document_id": 89, "topic_id": 432, "question": "O arco do micrômetro serve para?", "answer": "Este micrômetro é dotado de arco especial e possui o contato a 90º com a haste móvel, o que permite a introdução do contato fixo no furo do tubo."}, {"id": 1577, "document_id": 89, "topic_id": 433, "question": "O que é característica especial do arco deste micrômetro?", "answer": "O arco especial permite a introdução do contato fixo no furo do tubo."}, {"id": 1578, "document_id": 89, "topic_id": 434, "question": "O que é o arco especial do micrômetro?", "answer": "O micrômetro possui um arco especial para contato com a haste móvel."}, {"id": 1579, "document_id": 89, "topic_id": 434, "question": "Onde se localiza o contato do micrômetro?", "answer": "O contato do micrômetro está a 90º com a haste móvel."}, {"id": 1580, "document_id": 89, "topic_id": 434, "question": "O motivo para a introdução do contato fixo no furo do tubo?", "answer": "O contato fixo no furo do tubo pode ser introduzido no furo devido ao contato a 90º com a haste móvel."}, {"id": 1581, "document_id": 89, "topic_id": 435, "question": "Com qual arco é equipado o micrômetro de contato?", "answer": "Este micrômetro é dotado de arco especial"}, {"id": 1582, "document_id": 89, "topic_id": 435, "question": "O contato do micrômetro de contato tem qual angulação?", "answer": "o contato a 90º com a haste móvel"}, {"id": 1583, "document_id": 89, "topic_id": 435, "question": "Qual é a vantagem da introdução do contato fixo no furo do tubo pelo micrômetro de contato?", "answer": "a introdução do contato fixo no furo do tubo"}, {"id": 1584, "document_id": 89, "topic_id": 436, "question": "Qual é a função do arco especial neste micrômetro?", "answer": "O arco especial permite a introdução do contato fixo no furo do tubo."}, {"id": 1585, "document_id": 89, "topic_id": 436, "question": "Em que ângulo se encontra o contato fixo neste micrômetro?", "answer": "O contato fixo está localizado em 90º com a haste móvel."}, {"id": 1586, "document_id": 90, "topic_id": 437, "question": "Para quais tipos de medidas a leitura em letra é recomendada?", "answer": "É para uso comum, porém sua leitura pode ser efetuada no tambor ou no contador mecânico. Facilita a leitura independentemente da posição de observação (erro de paralaxe)."}, {"id": 1587, "document_id": 90, "topic_id": 437, "question": "De que modo é que a leitura em letra facilita a leitura?", "answer": "É para uso comum, porém sua leitura pode ser efetuada no tambor ou no contador mecânico. Facilita a leitura independentemente da posição de observação (erro de paralaxe)."}, {"id": 1588, "document_id": 90, "topic_id": 438, "question": "Em que é recomendável ler o talonario de uma motocicleta?", "answer": "É para uso comum, porém sua leitura pode ser efetuada no tambor ou no contador mecânico."}, {"id": 1589, "document_id": 90, "topic_id": 438, "question": "Por que a leitura de um talonario pode não ter erros de paralaxe?", "answer": "Facilita a leitura independentemente da posição de observação."}, {"id": 1590, "document_id": 90, "topic_id": 439, "question": "Como é que a independência da posição de observação funciona?", "answer": "É para uso comum, porém sua leitura pode ser efetuada no tambor ou no contador mecânico."}, {"id": 1591, "document_id": 90, "topic_id": 439, "question": "Qual é o efeito do erro de paralaxe na independência da posição de observação?", "answer": "A independência da posição de observação (erro de paralaxe) facilita a leitura."}, {"id": 1592, "document_id": 90, "topic_id": 440, "question": "Onde é que a leitura pode ser efetuada com o uso do Efeitos da paralaxe na leitura?", "answer": "É para uso comum, porém sua leitura pode ser efetuada no tambor ou no contador mecânico."}, {"id": 1593, "document_id": 90, "topic_id": 440, "question": "Como a leitura do Efeitos da paralaxe na leitura é independente da posição de observação?", "answer": "Facilita a leitura independentemente da posição de observação (erro de paralaxe)."}, {"id": 1594, "document_id": 90, "topic_id": 441, "question": "De onde é possível ler a informação do funcionamento do mecanismo de leitura?", "answer": "Pode ser lida no tambor ou no contador mecânico."}, {"id": 1595, "document_id": 90, "topic_id": 441, "question": "A leitura independente da posição de observação significa que o mecanismo de leitura?", "answer": "Facilita a leitura independentemente da posição de observação (erro de paralaxe)."}, {"id": 1596, "document_id": 91, "topic_id": 442, "question": "Em que tipo de processo é ideal o leitor para leitura rápida e sem erros?", "answer": "Em controle estatístico de processos"}, {"id": 1597, "document_id": 91, "topic_id": 442, "question": "Qual é a principal característica do leitor ideal para o controle estatístico?", "answer": "livre de erros de paralaxe"}, {"id": 1598, "document_id": 91, "topic_id": 443, "question": "Qual é o benefício de usar este material no controle estatístico de processos?", "answer": "Ideal para leitura rápida, livre de erros de paralaxe, próprio para uso em controle estatístico de processos"}, {"id": 1599, "document_id": 91, "topic_id": 443, "question": "Qual é a vantagem deste material para controle de processos estatísticos?", "answer": "Ideal para leitura rápida, livre de erros de paralaxe, próprio para uso em controle estatístico de processos, juntamente com microprocessadores"}, {"id": 1600, "document_id": 91, "topic_id": 444, "question": "Para que finalidade este produto é ideal?", "answer": "Ideal para leitura rápida, livre de erros de paralaxe, próprio para uso em controle estatístico de processos."}, {"id": 1601, "document_id": 91, "topic_id": 444, "question": "Quais são os benefícios deste produto?", "answer": "Este produto é ideal para leitura rápida, livre de erros de paralaxe e próprio para uso em controle estatístico de processos."}, {"id": 1602, "document_id": 91, "topic_id": 444, "question": "O produto é compatível com microprocessadores?", "answer": "Este produto é ideal para controle estatístico de processos, juntamente com microprocessadores."}, {"id": 1603, "document_id": 91, "topic_id": 444, "question": "Quais são as características importantes de um produto para uso em controle estatístico de processos?", "answer": "Para controle estatístico de processos, é ideal um produto que tenha leitura rápida, seja livre de erros de paralaxe e seja compatível com microprocessadores."}, {"id": 1604, "document_id": 92, "topic_id": 445, "question": "O que é o micrômetro?", "answer": "Micrômetro com resolução de 0,01mm Vejamos como se faz o cálculo de leitura em um micrômetro. A cada volta do tambor, o fuso micrométrico avança uma distância chamada passo. A resolução de uma medida tomada em um micrômetro corresponde ao menor deslocamento do seu fuso. Para obter a medida, divide-se o passo pelo número de divisões do tambor."}, {"id": 1605, "document_id": 92, "topic_id": 445, "question": "Como é calculado o passo do micrômetro?", "answer": "A resolução de uma medida tomada em um micrômetro corresponde ao menor deslocamento do seu fuso. Para obter a medida, divide-se o passo pelo número de divisões do tambor. Resolução = passo da rosca do fuso micrométrico número de divisões do tambor Se o passo da rosca é de 0,5mm e o tambor tem 50 divisões, a resolução será: 0,5mm 50 = 0,01mm Assim, girando o tambor, cada divisão provocará um deslocamento de 0,01mm no fuso."}, {"id": 1606, "document_id": 92, "topic_id": 446, "question": "Como se faz o cálculo de leitura em um micrômetro?", "answer": "A cada volta do tambor, o fuso micrométrico avança uma distância chamada passo. A resolução de uma medida tomada em um micrômetro corresponde ao menor deslocamento do seu fuso. Para obter a medida, divide-se o passo pelo número de divisões do tambor. Resolução = passo da rosca do fuso micrométrico número de divisões do tambor Se o passo da rosca é de 0,5mm e o tambor tem 50 divisões, a resolução será: 0,5mm 50 = 0,01mm Assim, girando o tambor, cada divisão provocará um deslocamento de 0,01mm no fuso."}, {"id": 1607, "document_id": 92, "topic_id": 447, "question": "O que significa resolução de uma medida em um micrômetro?", "answer": "O menor deslocamento do seu fuso."}, {"id": 1608, "document_id": 92, "topic_id": 447, "question": "Como se faz o cálculo de leitura em um micrômetro?", "answer": "Dividir o passo pelo número de divisões do tambor"}, {"id": 1609, "document_id": 92, "topic_id": 447, "question": "Qual é o passo da rosca do fuso micrométrico?", "answer": "0,01mm"}, {"id": 1610, "document_id": 92, "topic_id": 447, "question": "Como se define a resolução de uma medida em um micrômetro?", "answer": "Resolução = passo da rosca do fuso micrométrico número de divisões do tambor"}, {"id": 1611, "document_id": 92, "topic_id": 447, "question": "Se o passo da rosca é de 0,5mm e o tambor tem 50 divisões, qual será a resolução?", "answer": "0,01mm"}, {"id": 1612, "document_id": 92, "topic_id": 448, "question": "O que é passo da rosca do fuso micrométrico?", "answer": "O passo da rosca do fuso micrométrico é a distância que o fuso avança em cada volta do tambor."}, {"id": 1613, "document_id": 92, "topic_id": 448, "question": "Qual é o cálculo de leitura em um micrômetro?", "answer": "Para obter a medida, divide-se o passo pelo número de divisões do tambor."}, {"id": 1614, "document_id": 92, "topic_id": 448, "question": "Qual é a resolução de uma medida tomada em um micrômetro?", "answer": "A resolução de uma medida tomada em um micrômetro corresponde ao menor deslocamento do seu fuso."}, {"id": 1615, "document_id": 92, "topic_id": 448, "question": "Como se faz o cálculo de leitura em um micrômetro?", "answer": "A cada volta do tambor, o fuso micrométrico avança uma distância chamada passo. A resolução de uma medida tomada em um micrômetro corresponde ao menor deslocamento do seu fuso."}, {"id": 1616, "document_id": 92, "topic_id": 449, "question": "Como é que a resolução de um micrômetro é calculada?", "answer": "Para obter a medida, divide-se o passo pelo número de divisões do tambor."}, {"id": 1617, "document_id": 92, "topic_id": 449, "question": "Qual é a resolução de um micrômetro que tem um passo da rosca do fuso de 0,5mm e um tambor com 50 divisões?", "answer": "Resolução = passo da rosca do fuso micrométrico número de divisões do tambor Se o passo da rosca é de 0,5mm e o tambor tem 50 divisões, a resolução será: 0,01mm"}, {"id": 1618, "document_id": 93, "topic_id": 450, "question": "Qual é o primeiro passo para ler a medida em milímetros?", "answer": "1º passo - leitura dos milímetros inteiros na escala da bainha."}, {"id": 1619, "document_id": 93, "topic_id": 450, "question": "Qual é o segundo passo para ler a medida em milímetros?", "answer": "2º passo - leitura dos meios milímetros, também na escala da bainha."}, {"id": 1620, "document_id": 93, "topic_id": 450, "question": "Qual é o terceiro passo para ler a medida em milímetros?", "answer": "3º passo - leitura dos centésimos de milímetro na escala do tambor."}, {"id": 1621, "document_id": 93, "topic_id": 450, "question": "Dê exemplos de como ler uma medida em milímetros na escala da bainha, escala dos meios mm da bainha e escala centesimal do tambor.", "answer": "Exemplos 17,00mm  escala dos mm da bainha 0,50mm  escala dos meios mm da bainha + 0,32mm  escala centesimal do tambor 17,82mm  leitura total 23,00mm  escala dos mm da bainha 0,00mm  escala dos meios mm da bainha + 0,09mm  escala centesimal do tambor 23,09mm  leitura total"}, {"id": 1622, "document_id": 93, "topic_id": 450, "question": "O que significa \"leitura total\" ao ler uma medida em milímetros?", "answer": "A leitura total é a combinação dos milímetros inteiros, meios milímetros e centésimos de milímetro."}, {"id": 1623, "document_id": 93, "topic_id": 451, "question": "Qual é o primeiro passo para ler a escala da bainha?", "answer": "O primeiro passo para ler a escala da bainha é ler os milímetros inteiros na escala da bainha."}, {"id": 1624, "document_id": 93, "topic_id": 451, "question": "O que é importante para lembrar quando se lê os centésimos de milímetro na escala do tambor?", "answer": "É importante lembrar que o número de meios milímetros na escala da bainha deve ser somado ao número de centésimos de milímetro na escala do tambor para obter a leitura total."}, {"id": 1625, "document_id": 93, "topic_id": 451, "question": "Como ler os meios milímetros na escala da bainha?", "answer": "Para ler os meios milímetros na escala da bainha, basta ler o número de meios milímetros na escala da bainha."}, {"id": 1626, "document_id": 93, "topic_id": 451, "question": "Quais são os três passos para ler a escala da bainha?", "answer": "Os três passos para ler a escala da bainha são: 1º passo - ler os milímetros inteiros na escala da bainha; 2º passo - ler os meios milímetros, também na escala da bainha; e 3º passo - ler os centésimos de milímetro na escala do tambor."}, {"id": 1627, "document_id": 93, "topic_id": 451, "question": "Qual é o último passo para ler a escala da bainha?", "answer": "O último passo para ler a escala da bainha é ler os centésimos de milímetro na escala do tambor."}, {"id": 1628, "document_id": 93, "topic_id": 452, "question": "Qual é o primeiro passo para ler os meios milímetros em uma bainha?", "answer": "Leitura dos milímetros inteiros na escala da bainha"}, {"id": 1629, "document_id": 93, "topic_id": 452, "question": "Qual é o segundo passo para ler os meios milímetros em uma bainha?", "answer": "Leitura dos meios milímetros, também na escala da bainha"}, {"id": 1630, "document_id": 93, "topic_id": 452, "question": "Qual é o terceiro passo para ler os meios milímetros em uma bainha?", "answer": "Leitura dos centésimos de milímetro na escala do tambor"}, {"id": 1631, "document_id": 93, "topic_id": 452, "question": "Qual é um exemplo de leitura total com milímetros inteiros e meios em uma bainha?", "answer": "17,00mm  escala dos mm da bainha 0,50mm  escala dos meios mm da bainha + 0,32mm  escala centesimal do tambor"}, {"id": 1632, "document_id": 93, "topic_id": 452, "question": "Qual é um exemplo de leitura total com milímetros inteiros, meios e centésimos em uma bainha?", "answer": "23,00mm  escala dos mm da bainha 0,00mm  escala dos meios mm da bainha + 0,09mm  escala centesimal do tambor"}, {"id": 1633, "document_id": 93, "topic_id": 453, "question": "Qual é o primeiro passo para ler centésimos de milímetro?", "answer": "Leitura dos milímetros inteiros na escala da bainha"}, {"id": 1634, "document_id": 93, "topic_id": 453, "question": "Qual é o segundo passo para ler centésimos de milímetro?", "answer": "Leitura dos meios milímetros, também na escala da bainha"}, {"id": 1635, "document_id": 93, "topic_id": 453, "question": "Qual é o terceiro passo para ler centésimos de milímetro?", "answer": "Leitura dos centésimos de milímetro na escala do tambor"}, {"id": 1636, "document_id": 93, "topic_id": 453, "question": "Exemplo de como ler centésimos de milímetro?", "answer": "17,00mm  escala dos mm da bainha 0,50mm  escala dos meios mm da bainha + 0,32mm  escala centesimal do tambor"}, {"id": 1637, "document_id": 93, "topic_id": 453, "question": "Outro exemplo de como ler centésimos de milímetro?", "answer": "23,00mm  escala dos mm da bainha 0,00mm  escala dos meios mm da bainha + 0,09mm  escala centesimal do tambor"}, {"id": 1638, "document_id": 93, "topic_id": 454, "question": "Qual é o primeiro passo para fazer a conversão de medidas?", "answer": "O primeiro passo para fazer a conversão de medidas é ler os milímetros inteiros na escala da bainha."}, {"id": 1639, "document_id": 93, "topic_id": 454, "question": "Qual é o segundo passo para fazer a conversão de medidas?", "answer": "O segundo passo para fazer a conversão de medidas é ler os meios milímetros, também na escala da bainha."}, {"id": 1640, "document_id": 93, "topic_id": 454, "question": "Qual é o terceiro passo para fazer a conversão de medidas?", "answer": "O terceiro passo para fazer a conversão de medidas é ler os centésimos de milímetro na escala do tambor."}, {"id": 1641, "document_id": 93, "topic_id": 454, "question": "Como é que 17,00mm deve ser convertido?", "answer": "17,00mm convertido seria escala dos mm da bainha 0,50mm escala dos meios mm da bainha + 0,32mm escala centesimal do tambor"}, {"id": 1642, "document_id": 93, "topic_id": 454, "question": "Como é que 23,00mm deve ser convertido?", "answer": "23,00mm convertido seria escala dos mm da bainha 0,00mm escala dos meios mm da bainha + 0,09mm escala centesimal do tambor"}, {"id": 1643, "document_id": 94, "topic_id": 455, "question": "O que é necessário fazer antes de medir uma peça?", "answer": "Calibrar o instrumento de medição"}, {"id": 1644, "document_id": 94, "topic_id": 455, "question": "Quais são os cuidados que devem ser tomados com micrômetros que têm capacidade de 0 a 25 mm ou de 0 a 1\"?", "answer": "Limpar cuidadosamente as partes móveis eliminando poeiras e sujeiras, limpar as faces de medição, usar somente uma folha de papel macio, encostar suavemente as faces de medição usando apenas a catraca, verificar a coincidência das linhas de referência da bainha com o zero do tambor e fazer o ajuste se necessário movimentando a bainha com a chave de micrômetro."}, {"id": 1645, "document_id": 94, "topic_id": 455, "question": "Para calibrar micrômetros de maior capacidade, que é necessário fazer?", "answer": "Usar um barra-padrão para calibração."}, {"id": 1646, "document_id": 94, "topic_id": 457, "question": "O que é preciso fazer antes de medir uma peça com um micrômetro?", "answer": "Calibrar o instrumento de acordo com a sua capacidade."}, {"id": 1647, "document_id": 94, "topic_id": 457, "question": "Quais cuidados devem ser tomados para calibrar um micrômetro com capacidade de 0 a 25 mm ou 0 a 1\"?", "answer": "Limpar as partes móveis eliminando poeiras e sujeiras, com pano macio e limpo; antes do uso, limpar as faces de medição; usar apenas uma folha de papel macio; encostar suavemente as faces de medição usando apenas a catraca; verificar a coincidência das linhas de referência da bainha com o zero do tambor; fazer o ajuste se necessário movimentando a bainha com a chave de micrômetro que normalmente acompanha o instrumento."}, {"id": 1648, "document_id": 94, "topic_id": 457, "question": "Para calibrar micrômetros de maior capacidade, o que é preciso fazer?", "answer": "Tornar-se cuidadoso e seguir os mesmos procedimentos para os micrômetros com capacidade de 0 a 25 mm ou de 0 a 1\", mas usar uma barra-padrão para calibração."}, {"id": 1649, "document_id": 95, "topic_id": 460, "question": "Qual é a diferença entre a posição inicial e a posição final?", "answer": "A leitura em um relógio comparador é feita através da diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré- carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1650, "document_id": 95, "topic_id": 460, "question": "Qual é o sentido do movimento dos ponteiros do relógio comparador?", "answer": "Com o deslocamento da haste móvel para cima (veja a figura), o sentido dos ponteiros obedece a ordem indicada e, logicamente, quando a haste se desloca para baixo, o movimento dos ponteiros será contrário ao que aparece na figura."}, {"id": 1651, "document_id": 95, "topic_id": 460, "question": "Como lave um micrômetro?", "answer": "Limpar o micrômetro, secando-o com um pano limpo e macio (flanela). Untar o micrômetro com vaselina líquida, utilizando um pincel."}, {"id": 1652, "document_id": 95, "topic_id": 460, "question": "Deve-se guardar o micrômetro em armário ou estojo?", "answer": "Guardar o micrômetro em armário ou estojo apropriado, para não deixá-lo exposto à sujeira e à umidade."}, {"id": 1653, "document_id": 95, "topic_id": 460, "question": "Quanto é a aproximação de leitura de um relógio comparador?", "answer": "A aproximação de leitura pode ser de 0,01mm ou 0,001mm."}, {"id": 1654, "document_id": 95, "topic_id": 461, "question": "Como limpo o micrômetro?", "answer": "Limpar o micrômetro, secando-o com um pano limpo e macio (flanela). Untar o micrômetro com vaselina líquida, utilizando um pincel."}, {"id": 1655, "document_id": 95, "topic_id": 461, "question": "O que é o relógio comparador?", "answer": "É um instrumento para medir por meio de comparação."}, {"id": 1656, "document_id": 95, "topic_id": 461, "question": "Qual é a aproximação de leitura em um relógio comparador?", "answer": "A aproximação de leitura pode ser de 0,01mm ou 0,001mm."}, {"id": 1657, "document_id": 95, "topic_id": 461, "question": "Como é feita a leitura em um relógio comparador?", "answer": "A leitura em um relógio comparador é feita através da diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré-carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1658, "document_id": 95, "topic_id": 461, "question": "Qual é o uso do relógio comparador?", "answer": "É empregado para controle de desvios com relação a um ponto determinado e para medição de tolerância para peças em série."}, {"id": 1659, "document_id": 95, "topic_id": 462, "question": "O relógio comparador é utilizado para qual tipo de medição?", "answer": "É empregado para controle de desvios com relação a um ponto determinado e para medição de tolerância para peças em série."}, {"id": 1660, "document_id": 95, "topic_id": 462, "question": "Quanto precisão é possível obter com um relógio comparador?", "answer": "A aproximação de leitura pode ser de 0,01mm ou 0,001mm."}, {"id": 1661, "document_id": 95, "topic_id": 462, "question": "Como é feita a leitura em um relógio comparador?", "answer": "A leitura em um relógio comparador é feita através da diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré- carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1662, "document_id": 95, "topic_id": 462, "question": "Quanto precisão é possível obter com o ponteiro da escala maior do relógio comparador?", "answer": "Cada divisão da escala maior eqüivale a 0,01mm (um centésimo de milímetro)."}, {"id": 1663, "document_id": 95, "topic_id": 462, "question": "Como é possível obter uma leitura mais precisa com o relógio comparador?", "answer": "É necessário se obter a diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré-carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1664, "document_id": 95, "topic_id": 463, "question": "Como limpo o micrômetro ?", "answer": "Limpar o micrômetro, secando-o com um pano limpo e macio (flanela)."}, {"id": 1665, "document_id": 95, "topic_id": 463, "question": "Quanto é a precisão de uma escala de relógio comparador ?", "answer": "A precisão de uma escala de relógio comparador pode ser de 0,01mm ou 0,001mm."}, {"id": 1666, "document_id": 95, "topic_id": 463, "question": "Como faço para evitar contatos que possam riscar ou danificar o micrômetro ?", "answer": "É importante evitar contatos e quedas que possam riscar ou danificar o micrômetro e sua escala."}, {"id": 1667, "document_id": 95, "topic_id": 463, "question": "O que é o RELÓGIO COMPARADOR ?", "answer": "É um instrumento para medir por meio de comparação. É empregado para controle de desvios com relação a um ponto determinado e para medição de tolerância para peças em série."}, {"id": 1668, "document_id": 95, "topic_id": 463, "question": "Como é feito uma leitura em um relógio comparador ?", "answer": "A leitura em um relógio comparador é feita através da diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré-carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1669, "document_id": 95, "topic_id": 464, "question": "O que é a medição de folga em folhas de relógio comparador?", "answer": "A medição de folga em folhas de relógio comparador é um instrumento para medir por meio de comparação. É empregado para controle de desvios com relação a um ponto determinado e para medição de tolerância para peças em série. A aproximação de leitura pode ser de 0,01mm ou 0,001mm."}, {"id": 1670, "document_id": 95, "topic_id": 464, "question": "Como é feita a leitura em um relógio comparador?", "answer": "A leitura em um relógio comparador é feita através da diferença entre a posição inicial dos ponteiros (com pré-carga na haste móvel) e sua posição final."}, {"id": 1671, "document_id": 95, "topic_id": 464, "question": "Quais são alguns exemplos de medição de folga que podem ser realizadas através de relógios comparadores?", "answer": "Para cada volta dada pelo ponteiro da escala maior (1mm), o ponteiro menor desloca-se uma unidade, se o maior der duas voltas, o menor desloca-se duas unidades, e assim por diante. A figura a seguir, indica uma pré-carga de 4,88mm (quatro milímetros e oitenta e oito centésimos de milímetro ). Na figura a seguir, o ponteiro da escala menor se deslocou para 2mm. Como o ponteiro maior deu duas voltas e parou na marca 0,77mm (setenta e sete centésimos de milímetro ), teremos como leitura, 2,77mm (dois milímetros e setenta e sete centésimos). Mas é necessário se obter a diferença, portanto faz-se a operação seguinte: 4,88mm - 2,77mm 2,11mm (dois milímetros e eleven centésimos) "}, {"id": 1672, "document_id": 95, "topic_id": 464, "question": "Quanto tempo o relógio comparador pode ser usado para medição de folga?", "answer": ""}, {"id": 1673, "document_id": 95, "topic_id": 464, "question": "Qual é a precisão de medição em um relógio comparador?", "answer": ""}, {"id": 1674, "document_id": 96, "topic_id": 465, "question": "O que é FOLGA AXIAL (folga longitudinal)?", "answer": "As figuras abaixo mostram o que cada expressão corresponde."}, {"id": 1675, "document_id": 96, "topic_id": 466, "question": "Qual é a definição de FOLGA RADIAL?", "answer": "As figuras abaixo mostram o que cada expressão corresponde."}, {"id": 1676, "document_id": 96, "topic_id": 466, "question": "O que significa FOLGA RADIAL?", "answer": "As figuras abaixo mostram o que cada expressão corresponde."}, {"id": 1677, "document_id": 96, "topic_id": 467, "question": "Quais são as expressões que correspondem às figuras?", "answer": "As figuras abaixo mostram o que cada expressão corresponde."}, {"id": 1678, "document_id": 96, "topic_id": 467, "question": "Como é que as expressões correspondem às figuras?", "answer": "As figuras abaixo mostram o que cada expressão corresponde."}, {"id": 1679, "document_id": 97, "topic_id": 468, "question": "O que deve ser feito antes de usar o relógio comparador?", "answer": "Antes de se tomar qualquer medida, verificar se o relógio comparador está devidamente calibrado, e se o mesmo está firmemente fixado no suporte."}, {"id": 1680, "document_id": 97, "topic_id": 468, "question": "O que deve ser feito com o relógio comparador após o uso?", "answer": "Após o uso, colocar o comparador em seu respectivo estojo."}, {"id": 1681, "document_id": 97, "topic_id": 469, "question": "Quanto tempo antes de medição deve-se limpar o relógio comparador e a peça?", "answer": "Limpar o relógio comparador e a peça, antes de se processar a medição."}, {"id": 1682, "document_id": 97, "topic_id": 469, "question": "Onde devemos usar o relógio comparador?", "answer": "Use o relógio comparador distante de poeira e de líquidos corrosivos."}, {"id": 1683, "document_id": 97, "topic_id": 469, "question": "Quanto tempo antes de medição deve-se verificar a calibragem e alinhamento do relógio comparador?", "answer": "Antes de se tomar qualquer medida, verificar se o relógio comparador está devidamente calibrado, e se o mesmo está firmemente fixado no suporte."}, {"id": 1684, "document_id": 97, "topic_id": 469, "question": "Quais são as orientações para ajustar o alinhamento do instrumento em relação à peça?", "answer": "Conferir rigorosamente o alinhamento do instrumento em relação à peça. A ponta de contato do relógio comparador deverá estar perpendicular à peça que está sendo medida."}, {"id": 1685, "document_id": 97, "topic_id": 469, "question": "Há algum limite para a força que deve ser usada no fuso de medição do relógio comparador?", "answer": "Nunca se deve forçar o fuso de medição lateralmente."}, {"id": 1686, "document_id": 97, "topic_id": 470, "question": "Devo limpar o relógio comparador antes de usar?", "answer": "Sim, é recomendado limpar o relógio comparador e a peça antes de usar."}, {"id": 1687, "document_id": 97, "topic_id": 470, "question": "Posso usar o relógio comparador perto de líquidos corrosivos?", "answer": "Não, deve-se usar o relógio comparador distante de líquidos corrosivos."}, {"id": 1688, "document_id": 97, "topic_id": 470, "question": "Devo verificar algo antes de tomar uma medição com o relógio comparador?", "answer": "Sim, verificar se o relógio comparador está devidamente calibrado é recomendado antes de tomar uma medição."}, {"id": 1689, "document_id": 97, "topic_id": 470, "question": "Devo alinhar algo no relógio comparador?", "answer": "Sim, deverá se conferir rigorosamente o alinhamento do instrumento em relação à peça."}, {"id": 1690, "document_id": 97, "topic_id": 470, "question": "Posso forçar o fuso de medição lateralmente?", "answer": "Não, não se deve forçar o fuso de medição lateralmente."}, {"id": 1691, "document_id": 97, "topic_id": 471, "question": "Quais são as recomendações especiais para uso dos relógios comparadores?", "answer": "Antes de se tomar qualquer medida, verificar se o relógio comparador está devidamente calibrado, e se o mesmo está firmemente fixado no suporte. Conferir rigorosamente o alinhamento do instrumento em relação à peça."}, {"id": 1692, "document_id": 97, "topic_id": 471, "question": "Como limpar o relógio comparador e a peça?", "answer": "Limpar o relógio comparador e a peça, antes de se processar a medição. Use o relógio comparador distante de poeira e de líquidos corrosivos."}, {"id": 1693, "document_id": 97, "topic_id": 471, "question": "Devo evitar quais tipos de queda ou choques para o relógio comparador?", "answer": "Evitar a queda do relógio ou choques violentos."}, {"id": 1694, "document_id": 97, "topic_id": 471, "question": "O que acontece se eu forçar o fuso de medição lateralmente?", "answer": "Nunca se deve forçar o fuso de medição lateralmente."}, {"id": 1695, "document_id": 97, "topic_id": 471, "question": "Devo colocar o comparador em seu respectivo estojo depois do uso?", "answer": "Após o uso, colocar o comparador em seu respectivo estojo."}, {"id": 1696, "document_id": 97, "topic_id": 472, "question": "O que deve ser feito antes de processar a medição com um relógio comparador?", "answer": "Limpar o relógio comparador e a peça"}, {"id": 1697, "document_id": 97, "topic_id": 472, "question": "Onde deve colocar o relógio comparador após o uso?", "answer": "no seu respectivo estojo"}, {"id": 1698, "document_id": 97, "topic_id": 472, "question": "O que devem verificar antes de tomar qualquer medida com um relógio comparador?", "answer": "se o relógio comparador está devidamente calibrado e se está firmemente fixado no suporte"}, {"id": 1699, "document_id": 97, "topic_id": 472, "question": "O que deve ser evitado ao usar um relógio comparador?", "answer": "queda do relógio ou choques violentos"}, {"id": 1700, "document_id": 97, "topic_id": 472, "question": "Quanto deve estar a ponta de contato do relógio comparador perpendicular à peça?", "answer": "deverá estar perpendicular à peça que está sendo medida"}, {"id": 1701, "document_id": 98, "topic_id": 473, "question": "Qual é a função do medição de raios internos e externos?", "answer": "Serve para verificar raios internos e externos."}, {"id": 1702, "document_id": 98, "topic_id": 473, "question": "Como é utilizado o medição de raios internos e externos?", "answer": "É estampada a medida do É utilizado, por exemplo, para conferir o raio de concordância do virabrequim quando este for retificado."}, {"id": 1703, "document_id": 98, "topic_id": 473, "question": "Qual é a função do TORQUÍMETRO?", "answer": "Antes de falarmos de torquímetro precisamos saber o que é torque. Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanca descrevendo um movimento de giro. Por descrever um movimento de giro, o torque é uma força que pode ser aproveitada em trabalhos, tais como: fixação; transmissão de movimento (sem-fim e coroa, fuso, etc)."}, {"id": 1704, "document_id": 98, "topic_id": 474, "question": "O que é utilizado para conferir o raio de concordância do virabrequim quando este for retificado?", "answer": "É utilizado, por exemplo, para conferir o raio de concordância do virabrequim quando este for retificado."}, {"id": 1705, "document_id": 98, "topic_id": 474, "question": "Qual é o propósito da medição de raio?", "answer": "Serve para verificar raios internos e externos."}, {"id": 1706, "document_id": 98, "topic_id": 474, "question": "Qual é a definição de torque?", "answer": "Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanja descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1707, "document_id": 98, "topic_id": 474, "question": "O que é um torquímetro?", "answer": "Antes de falarmos de torquímetro precisamos saber o que é torque. Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanja descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1708, "document_id": 98, "topic_id": 474, "question": "Para que serve o torquímetro?", "answer": "O torquímetro é utilizado para verificar a força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanja descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1709, "document_id": 98, "topic_id": 475, "question": "Qual é a função do torque no contexto industrial?", "answer": "É utilizado para verificar raios internos e externos, como confere o raio de concordância de um virabrequim quando retificado."}, {"id": 1710, "document_id": 98, "topic_id": 475, "question": "O que significa torque?", "answer": "Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanca descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1711, "document_id": 98, "topic_id": 475, "question": "Em que trabalhos podemos aproveitar o torque?", "answer": "fixação; transmissão de movimento (sem-fim e coroa, fuso, etc)."}, {"id": 1712, "document_id": 98, "topic_id": 475, "question": "Qual dispositivo mede o torque?", "answer": "O torquímetro é o dispositivo utilizado para medir o torque."}, {"id": 1713, "document_id": 98, "topic_id": 475, "question": "O que é um torquímetro dinamômetro?", "answer": "Antes de falarmos de torquímetro precisamos saber o que é torque. Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanja descrevendo um movimento de giro. Por descrever um movimento de giro, o torque é uma força que pode ser aproveitada em trabalhos, tais como: fixação; transmissão de movimento (sem-fim e coroa, fuso, etc)."}, {"id": 1714, "document_id": 98, "topic_id": 476, "question": "O que é o torque?", "answer": "Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanca descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1715, "document_id": 98, "topic_id": 476, "question": "Qual é a utilidade do torque no confereimento de raios internos e externos?", "answer": "Serve para verificar raios internos e externos. Em cada lâmina é estampada a medida do É utilizado, por exemplo, para conferir o raio de concordância do virabrequim quando este for retificado."}, {"id": 1716, "document_id": 98, "topic_id": 476, "question": "Quais são algumas aplicações do torque na fixação e transmissão de movimento?", "answer": "TORQUÍMETRO - CHAVE DINAMOMÉTRICA Antes de falarmos de torquímetro precisamos saber o que é torque. Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanja descrevendo um movimento de giro. Por descrever um movimento de giro, o torque é uma força que pode ser aproveitada em trabalhos, tais como: fixação; transmissão de movimento (sem-fim e coroa, fuso, etc)."}, {"id": 1717, "document_id": 98, "topic_id": 477, "question": "O que o torquímetro dinamométrico é utilizado para verificar?", "answer": "Serve para verificar raios internos e externos"}, {"id": 1718, "document_id": 98, "topic_id": 477, "question": "Qual é a função do torque?", "answer": "Torque é uma força aplicada em um determinado ponto através de uma alavanca descrevendo um movimento de giro."}, {"id": 1719, "document_id": 99, "topic_id": 478, "question": "Qual é a unidade internacional para expressão de valores de forças?", "answer": "O sistema internacional (S.I. – Sistema Internacional de Unidade) utiliza-se o sistema métrico para a expressão de valores lineares e a unidade Newton para a expressão dos valores de forças."}, {"id": 1720, "document_id": 99, "topic_id": 478, "question": "Quais são exemplos de subdivisões da unidade Newton?", "answer": "Para a expressão do valor do torque, temos a unidade Newton-metro (Nm) e suas subdivisões (Ncm, Ndm, Nmm, etc)."}, {"id": 1721, "document_id": 99, "topic_id": 478, "question": "Como é que podemos converter valores de diferentes unidades para a unidade Newton?", "answer": "Para tal veja a seguir a tabela de conversão."}, {"id": 1722, "document_id": 99, "topic_id": 478, "question": "É necessária conversão de unidades para o trabalho com várias unidades?", "answer": "É necessário a conversão das unidades para Nm e vice-versa; para tal veja a seguir a tabela de conversão."}, {"id": 1723, "document_id": 99, "topic_id": 478, "question": "O que significa o valor de torque?", "answer": "Para a expressão do valor do torque, a unidade Newton-metro (Nm) e suas subdivisões (Ncm, Ndm, Nmm, etc)."}, {"id": 1724, "document_id": 99, "topic_id": 479, "question": "Como a força é expressa internacionalmente?", "answer": "Por convenção internacional (S.I. – Sistema Internacional de Unidade) utiliza-se o sistema métrico para a expressão de valores lineares e a unidade Newton para a expressão dos valores de forças."}, {"id": 1725, "document_id": 99, "topic_id": 479, "question": "Qual é a unidade métrica para expressão de valores lineares?", "answer": "Sistema métrico."}, {"id": 1726, "document_id": 99, "topic_id": 479, "question": "Qual é a unidade internacional para expressão de valores de forças?", "answer": "Unidade Newton (N)"}, {"id": 1727, "document_id": 99, "topic_id": 479, "question": "Quais são os subdivisões da unidade Newton-metro (Nm)?", "answer": "Ncm, Ndm, Nmm, etc."}, {"id": 1728, "document_id": 99, "topic_id": 479, "question": "Como podemos fazer a conversão entre unidades de força?", "answer": "Faz-se necessário a conversão das unidades para Nm e vice-versa."}, {"id": 1729, "document_id": 99, "topic_id": 480, "question": "Qual a unidade internacional utilizada para expressar o valor do torque?", "answer": "A unidade internacional utilizada para expressar o valor do torque é a unidade Newton-metro (Nm)."}, {"id": 1730, "document_id": 99, "topic_id": 480, "question": "Como podemos expressar o valor do torque?", "answer": "O valor do torque pode ser expresso em unidades como Ncm, Ndm, Nmm, etc, além da unidade principal Nm."}, {"id": 1731, "document_id": 99, "topic_id": 480, "question": "Qual é a unidade métrica para expressar o valor de forças?", "answer": "A unidade métrica para expressar o valor de forças é a unidade Newton (N)."}, {"id": 1732, "document_id": 99, "topic_id": 480, "question": "Para onde precisamos fazer a conversão das diferentes unidades de torque?", "answer": "É necessário fazer a conversão das diferentes unidades de torque para a principal unidade Nm ou vice-versa, conforme necessário."}, {"id": 1733, "document_id": 99, "topic_id": 481, "question": "Como podemos identificar as unidades utilizadas para expressões de força?", "answer": "Por convenção internacional (S.I. – Sistema Internacional de Unidade), utiliza-se o sistema métrico para a expressão de valores lineares e a unidade Newton para a expressão dos valores de forças."}, {"id": 1734, "document_id": 99, "topic_id": 481, "question": "Qual a unidade métrica para expressar valores de torque?", "answer": "Para a expressão do valor do torque, a unidade Newton-metro (Nm) e suas subdivisões (Ncm, Ndm, Nmm, etc)."}, {"id": 1735, "document_id": 99, "topic_id": 481, "question": "Como podemos converter diferentes unidades de torque para Nm?", "answer": "Para a conversão entre unidades de torque, utilize a tabela de conversão fornecida no documento."}, {"id": 1736, "document_id": 99, "topic_id": 482, "question": "Qual é a unidade métrica para medir a força de uma máquina?", "answer": "A unidade Newton-metro (Nm) e suas subdivisões (Ncm, Ndm, Nmm, etc)."}, {"id": 1737, "document_id": 99, "topic_id": 482, "question": "Como é que se expressa o valor do torque em métricas?", "answer": "O valor do torque é expresso em Newton-metro (Nm)."}, {"id": 1738, "document_id": 99, "topic_id": 482, "question": "Como se converte 1 Nm para Ncm?", "answer": "Para converter 1 Nm para Ncm, você deve multiplicar pelo valor de 10."}, {"id": 1739, "document_id": 99, "topic_id": 482, "question": "Qual é a tabela de conversão das unidades de torque?", "answer": "Para a conversão de unidades, veja a tabela de conversão fornecida no documento."}, {"id": 1740, "document_id": 99, "topic_id": 482, "question": "Qual é o sistema de unidades utilizado para expressão de valores lineares?", "answer": "O Sistema Internacional de Unidade (S.I.) utiliza o sistema métrico para expressão de valores lineares."}, {"id": 1741, "document_id": 100, "topic_id": 483, "question": "Em que situações se utilizam parafusos ou porcas torqueadas?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas, o que levou à desenvolvimento de diversos tipos de torquímetros."}, {"id": 1742, "document_id": 100, "topic_id": 484, "question": "Em que situações podemos utilizar parafusos ou porcas torqueadas?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas, desenvolveram-se diversos tipos de torquímetros."}, {"id": 1743, "document_id": 100, "topic_id": 485, "question": "Em qual situação é utilizado o torque de parafuso?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas"}, {"id": 1744, "document_id": 100, "topic_id": 485, "question": "De que tipo de torquímetro precisamos quando utilizar o torque de parafuso?", "answer": "Diversos tipos de torquímetros"}, {"id": 1745, "document_id": 100, "topic_id": 485, "question": "Em que situação é utilizado o torque de porca?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas"}, {"id": 1746, "document_id": 100, "topic_id": 485, "question": "De que tipo de torquímetro precisamos quando utilizar o torque de porca?", "answer": "Diversos tipos de torquímetros"}, {"id": 1747, "document_id": 100, "topic_id": 485, "question": "Há mais tipos de torquímetros além dos que foram mencionados no documento?", "answer": "Não há informações na documentação para responder esta pergunta"}, {"id": 1748, "document_id": 100, "topic_id": 486, "question": "Em que situações podemos usar parafusos ou porcas torqueadas?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas, desenvolveram-se diversos tipos de torquímetros."}, {"id": 1749, "document_id": 100, "topic_id": 487, "question": "O que é uma torquímetro?", "answer": "Um dispositivo que mede a quantidade de torque aplicada em uma peça."}, {"id": 1750, "document_id": 100, "topic_id": 487, "question": "Quais são as principais utilizações de torquímetros?", "answer": "Existem diversas situações em que se utilizam parafusos ou porcas torqueadas, desenvolveram-se diversos tipos de torquímetros."}, {"id": 1751, "document_id": 101, "topic_id": 488, "question": "Em que casos geralmente os torquímetros são utilizados?", "answer": "Estes torquímetros são geralmente usados em manutenções e inspeções por possibilitarem a visualização do valor do torque que se está aplicando."}, {"id": 1752, "document_id": 101, "topic_id": 489, "question": "Quais são os principais usos dos torquímetros?", "answer": "Estes torquímetros são geralmente usados em manutenções e inspeções por possibilitarem a visualização do valor do torque que se está aplicando."}, {"id": 1753, "document_id": 101, "topic_id": 490, "question": "Qual é a principal funcionalidade dos torquímetros na manutenção e inspeção de veículos?", "answer": "Estes torquímetros são geralmente usados em manutenções e inspeções por possibilitarem a visualização do valor do torque que se está aplicando."}, {"id": 1754, "document_id": 102, "topic_id": 491, "question": "O que é um torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1755, "document_id": 102, "topic_id": 492, "question": "Qual é a ferramenta universal para medir torque?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1756, "document_id": 102, "topic_id": 493, "question": "O que é o torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1757, "document_id": 102, "topic_id": 493, "question": "Como se utiliza o torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1758, "document_id": 102, "topic_id": 493, "question": "O torquímetro tipo vareta serve para qual tipo de manutenção ou reparação?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1759, "document_id": 102, "topic_id": 493, "question": "Há outros tipos de torquímetros?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1760, "document_id": 102, "topic_id": 493, "question": "Quais são os benefícios do uso do torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1761, "document_id": 102, "topic_id": 494, "question": "Qual a principal característica do torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1762, "document_id": 102, "topic_id": 495, "question": "Qual é o torquímetro tipo vareta?", "answer": "O torquímetro tipo vareta é uma ferramenta universal."}, {"id": 1763, "document_id": 103, "topic_id": 496, "question": "O que é o torquímetro tipo relógio axial?", "answer": "O torquímetro tipo relógio axial é um torquímetro próprio para a aplicação de torques de baixo valor."}, {"id": 1764, "document_id": 103, "topic_id": 496, "question": "Como é chamado o torquímetro tipo relógio axial por causa de sua sensibilidade?", "answer": "Devido a sua sensibilidade são também chamados de calibres de torque."}, {"id": 1765, "document_id": 103, "topic_id": 497, "question": "Qual é o termo utilizado para torquímetros próprios para a aplicação de torques de baixo valor?", "answer": "torquímetro tipo relógio axial"}, {"id": 1766, "document_id": 103, "topic_id": 497, "question": "Por que são também chamados de calibres de torque os torquímetros tipo relógio axial?", "answer": "pela sua sensibilidade"}, {"id": 1767, "document_id": 103, "topic_id": 498, "question": "Qual é a sensibilidade de um torquímetro tipo relógio axial?", "answer": "O torquímetro tipo relógio axial é um torquímetro próprio para a aplicação de torques de baixo valor. Devido a sua sensibilidade são também chamados de calibres de torque."}, {"id": 1768, "document_id": 104, "topic_id": 499, "question": "Com que tipo de desligamento podem ser equipados os torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "desligamento por came ou alavanca"}, {"id": 1769, "document_id": 104, "topic_id": 499, "question": "Como se faz o sinal acústico dos torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "Quando o torque alvo é alcançado, o mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico (estalo)"}, {"id": 1770, "document_id": 104, "topic_id": 499, "question": "Qual é a finalidade dos torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "sinalização acústica"}, {"id": 1771, "document_id": 104, "topic_id": 500, "question": "Qual é a função do mecanismo interno do torquímetro de sinalização acústica?", "answer": "Quando o torque alvo é alcançado, o mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico (estalo)."}, {"id": 1772, "document_id": 104, "topic_id": 500, "question": "Como é que o torquímetro de sinalização acústica funciona?", "answer": "São torquímetros de sinalização acústica dotados de mola helicoidal com desligamento por came ou alavanca."}, {"id": 1773, "document_id": 104, "topic_id": 500, "question": "Qual é a diferença entre o desligamento por come e por alavanca?", "answer": "Não há informação suficiente na documentação para responder a essa pergunta."}, {"id": 1774, "document_id": 104, "topic_id": 501, "question": "Quais são as características de torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "São torquímetros de sinalização acústica dotados de mola helicoidal com desligamento por came ou alavanca."}, {"id": 1775, "document_id": 104, "topic_id": 501, "question": "Como funciona o sinal acústico gerado pelo torquímetro?", "answer": "Quando o torque alvo é alcançado, o mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico."}, {"id": 1776, "document_id": 104, "topic_id": 502, "question": "Quais são as características de torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "São torquímetros de sinalização acústica dotados de mola helicoidal com desligamento por came ou alavanja."}, {"id": 1777, "document_id": 104, "topic_id": 502, "question": "Qual o efeito do torque alcançado no mecanismo interno de torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "Quando o torque alvo é alcançado, o mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico (estalo)."}, {"id": 1778, "document_id": 104, "topic_id": 503, "question": "O que são torquímetros de sinalização acústica?", "answer": "Torquímetros de sinalização acústica dotados de mola helicoidal com desligamento por came ou alavanca."}, {"id": 1779, "document_id": 104, "topic_id": 503, "question": "Quando é utilizado o torquímetro de sinalização acústica?", "answer": "Quando o torque alvo é alcançado, o mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico."}, {"id": 1780, "document_id": 104, "topic_id": 503, "question": "O que ocorre quando o torque alvo é alcançado?", "answer": "O mecanismo interno aciona produzindo o sinal acústico."}, {"id": 1781, "document_id": 104, "topic_id": 503, "question": "Quais tipos de torquímetros de sinalização acústica existem?", "answer": "Torquímetros de sinalização acústica dotados de mola helicoidal com desligamento por come ou alavanca."}, {"id": 1782, "document_id": 104, "topic_id": 503, "question": "O que significa que o mecanismo interno aciona?", "answer": "Produzindo o sinal acústico."}, {"id": 1783, "document_id": 105, "topic_id": 504, "question": "O que é o torquímetro com sinal lumionoso?", "answer": "Um torquímetro com sinal luminoso é um tipo de torquímetro que possui um indicador de torque ângulo alcançado."}, {"id": 1784, "document_id": 105, "topic_id": 504, "question": "Em que casos é útil usar torquímetros com sinal lumionoso?", "answer": "O torquímetro com sinal luminoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1785, "document_id": 105, "topic_id": 505, "question": "Quais locais é mais útil usar torquímetros com sinal lumionoso?", "answer": "O torquímetro com sinal lumionoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1786, "document_id": 105, "topic_id": 505, "question": "O que é o sinal lumionoso indicador de torque ângulo alcançado?", "answer": "O sinal lumionoso é uma funcionalidade de torquímetros que permite mostrar o ângulo alcançado pelo torque, através de uma luz visível."}, {"id": 1787, "document_id": 105, "topic_id": 506, "question": "Qual é a utilidade de um torquímetro com sinal luminoso?", "answer": "O torquímetro com sinal luminoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1788, "document_id": 105, "topic_id": 507, "question": "O que é um torquímetro com sinal lumionoso indicador de torque?", "answer": "O torquímetro com sinal lumionoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1789, "document_id": 105, "topic_id": 507, "question": "Quais locais é mais utilizado um torquímetro com sinal lumionoso indicador de torque?", "answer": "O torquímetro com sinal lumionoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1790, "document_id": 105, "topic_id": 508, "question": "O que é um torquímetro com sinal lumionoso?", "answer": "Um torquímetro com sinal lumionoso indicador de torque ângulo alcançado."}, {"id": 1791, "document_id": 105, "topic_id": 508, "question": "Em que situações é útil usar torquímetros com sinal lumionoso?", "answer": "O torquímetro com sinal lumionoso é útil em locais onde o índice de ruído inviabilize o uso de torquímetros de estalos."}, {"id": 1792, "document_id": 106, "topic_id": 509, "question": "Que dispositivos são usados para aplicação de torques elevados?", "answer": "Dispositivos que se destinam a aplicação de torques elevados. Estes dispositivos facilitam a desmontagem de parafusos e porcas encravadas. Para se aumentar a capacidade pode-se unir vários multiplicadores."}, {"id": 1793, "document_id": 106, "topic_id": 510, "question": "Qual é o propósito dos dispositivos que facilitam a desmontagem de parafusos e porcas encravadas?", "answer": "Estes dispositivos facilitam a desmontagem de parafusos e porcas encravadas."}, {"id": 1794, "document_id": 106, "topic_id": 510, "question": "Como se aumenta a capacidade de dispositivos de aplicação de torques elevados?", "answer": "Para se aumentar a capacidade, pode-se unir vários multiplicadores."}, {"id": 1795, "document_id": 106, "topic_id": 511, "question": "Qual é o objetivo dos dispositivos que se destinam a aplicação de torques elevados?", "answer": "Para se aumentar a capacidade pode-se unir vários multiplicadores."}, {"id": 1796, "document_id": 106, "topic_id": 511, "question": "Para que propósito são utilizados dispositivos que se destinam a aplicação de torques elevados?", "answer": "Estes dispositivos facilitam a desmontagem de parafusos e porcas encravadas."}, {"id": 1797, "document_id": 106, "topic_id": 511, "question": "Em quais situações é recomendado unir vários multiplicadores?", "answer": "Para se aumentar a capacidade."}, {"id": 1798, "document_id": 107, "topic_id": 512, "question": "O que é o controlador de torque ângulo?", "answer": "O controlador de torque ângulo é um acessório dos torquímetros convencionais; trata-se de um disco transferidor e um ponteiro."}, {"id": 1799, "document_id": 107, "topic_id": 512, "question": "Como funciona o controlador de torque ângulo?", "answer": "O ponteiro gira juntamente com o torquímetro e o disco tem um giro independente do torquímetro podendo obter-se assim uma leitura em graus."}, {"id": 1800, "document_id": 107, "topic_id": 512, "question": "Qual instrumento mede ângulos e é utilizado na mecânica de automóveis?", "answer": "O goniômetro é um instrumento que serve para medir ou verificar ângulos e é muito utilizado na mecânica de automóveis."}, {"id": 1801, "document_id": 107, "topic_id": 512, "question": "Como funciona o goniômetro?", "answer": "O disco graduado e o esquadro formam uma só peça, apresentando quatro graduações de 0º a 90º. O articulador gira com o disco do vernier e em sua extremidade há um ressalto adaptável à régua."}, {"id": 1802, "document_id": 107, "topic_id": 512, "question": "Quanto controle é mais seguro para garantir uma boa fixação quando temos controle sobre o coeficiente de fricção?", "answer": "Quando temos controle sobre o coeficiente de fricção dos elementos de união, a maneira mais segura de se garantir uma boa fixação é o torque ângulo."}, {"id": 1803, "document_id": 107, "topic_id": 513, "question": "Qual é o funcionamento do controlador de torque ângulo?", "answer": "O controlador de torque ângulo é um acessório dos torquímetros convencionais; trata-se de um disco transferidor e um ponteiro. O ponteiro gira juntamente com o torquímetro e o disco tem um giro independente do torquímetro podendo obter-se assim uma leitura em graus."}, {"id": 1804, "document_id": 107, "topic_id": 513, "question": "O goniômetro é utilizado para medir ou verificar quais valores?", "answer": "O goniômetro é um instrumento que serve para medir ou verificar ângulos e é muito utilizado na mecânica de automóveis."}, {"id": 1805, "document_id": 107, "topic_id": 513, "question": "O goniômetro tem quantas graduações de 0º a 90º?", "answer": "O disco graduado e o esquadro formam uma só peça, apresentando quatro graduações de 0º a 90º."}, {"id": 1806, "document_id": 107, "topic_id": 514, "question": "O que é um controlador de torque ângulo?", "answer": "O controlador de torque ângulo é um acessório dos torquímetros convencionais; trata-se de um disco transferidor e um ponteiro."}, {"id": 1807, "document_id": 107, "topic_id": 514, "question": "O que é o goniômetro?", "answer": "O goniômetro é um instrumento que serve para medir ou verificar ângulos e é muito utilizado na mecânica de automóveis."}, {"id": 1808, "document_id": 107, "topic_id": 514, "question": "Como funciona o goniômetro?", "answer": "O disco graduado e o esquadro formam uma só peça, apresentando quatro graduações de 0º a 90º."}, {"id": 1809, "document_id": 107, "topic_id": 515, "question": "Qual é o objetivo do controlador de torque ângulo?", "answer": "O controlador de torque ângulo é um acessório dos torquímetros convencionais; trata-se de um disco transferidor e um ponteiro. O ponteiro gira juntamente com o torquímetro e o disco tem um giro independente do torquímetro podendo obter-se assim uma leitura em graus."}, {"id": 1810, "document_id": 107, "topic_id": 515, "question": "O que é o goniômetro?", "answer": "O goniômetro é um instrumento que serve para medir ou verificar ângulos e é muito utilizado na mecânica de automóveis."}, {"id": 1811, "document_id": 107, "topic_id": 515, "question": "Com que dois elementos de união estão relacionados os discos graduados e o esquadro?", "answer": "O disco graduado e o esquadro formam uma só peça, apresentando quatro graduações de 0º a 90º."}, {"id": 1812, "document_id": 107, "topic_id": 515, "question": "Qual é o propósito do articulador?", "answer": "O articulador gira com o disco do vernier e em sua extremidade há um ressalto adaptável à régua."}, {"id": 1813, "document_id": 107, "topic_id": 516, "question": "Qual é o funcionamento do controlador de torque ângulo?", "answer": "O controlador de torque ângulo é um acessório dos torquímetros convencionais; trata-se de um disco transferidor e um ponteiro. O ponteiro gira juntamente com o torquímetro e o disco tem um giro independente do torquímetro podendo obter-se assim uma leitura em graus."}, {"id": 1814, "document_id": 107, "topic_id": 516, "question": "Como o goniômetro é utilizado na mecânica de automóveis?", "answer": "O goniômetro é um instrumento que serve para medir ou verificar ângulos e é muito utilizado na mecânica de automóveis."}, {"id": 1815, "document_id": 107, "topic_id": 516, "question": "Quais são as etapas de utilização do articulador adaptável?", "answer": "O articulador gira com o disco do vernier e em sua extremidade há um ressalto adaptável à régua."}, {"id": 1816, "document_id": 108, "topic_id": 517, "question": "Como é a leitura dos graus na graduação do disco?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio."}, {"id": 1817, "document_id": 108, "topic_id": 517, "question": "Quais são os graus na graduação do disco?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio."}, {"id": 1818, "document_id": 108, "topic_id": 517, "question": "Qual é o sentido correto de ler os graus na graduação do disco?", "answer": "O sentido da leitura tanto pode ser da direita para a esquerda, como da esquerda para a direita."}, {"id": 1819, "document_id": 108, "topic_id": 518, "question": "Onde se localiza o sentido da leitura na graduação do disco?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio."}, {"id": 1820, "document_id": 108, "topic_id": 518, "question": "Qual é o sentido da leitura na graduação do disco?", "answer": "O sentido da leitura tanto pode ser da direita para a esquerda, como da esquerda para a direita."}, {"id": 1821, "document_id": 108, "topic_id": 519, "question": "Em que lugar do disco está a graduação para ler os graus?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio."}, {"id": 1822, "document_id": 108, "topic_id": 519, "question": "Em qual sentido a leitura dos graus pode ser feita?", "answer": "O sentido da leitura tanto pode ser da direita para a esquerda, como da esquerda para a direita."}, {"id": 1823, "document_id": 108, "topic_id": 520, "question": "Como ler o grau na graduação do disco com o traço zero do nônio?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio. O sentido da leitura tanto pode ser da direita para a esquerda, como da esquerda para a direita."}, {"id": 1824, "document_id": 108, "topic_id": 521, "question": "Onde se lê os graus no sistema de leitura de temperatura?", "answer": "Lê-se os graus na graduação do disco com o traço zero do nônio."}, {"id": 1825, "document_id": 108, "topic_id": 521, "question": "Qual é o sentido correto para ler os graus?", "answer": "O sentido da leitura tanto pode ser da direita para a esquerda, como da esquerda para a direita."}, {"id": 1826, "document_id": 109, "topic_id": 522, "question": "Em que dois sentidos os goniômetros de precisão têm a leitura possível?", "answer": "Para que seja possível a leitura para ambos os sentidos, o vernier (nônio) apresenta 12 divisões à direita e à esquerda do zero."}, {"id": 1827, "document_id": 109, "topic_id": 523, "question": "Para que o goniômetro de precisão seja possível ler para ambos os sentidos?", "answer": "Para que seja possível a leitura para ambos os sentidos, o vernier (nônio) apresenta 12 divisões à direita e à esquerda do zero."}, {"id": 1828, "document_id": 109, "topic_id": 524, "question": "Em quais divisões o vernier apresenta para permitir a leitura em ambos os sentidos em goniômetros de precisão?", "answer": "Em goniômetros de precisão, para que seja possível a leitura para ambos os sentidos, o vernier (nônio) apresenta 12 divisões à direita e à esquerda do zero."}, {"id": 1829, "document_id": 110, "topic_id": 526, "question": "Qual é a relação entre o menor valor do disco graduado e o número de divisões do nônio?", "answer": "O menor valor do disco graduado = 1º número de divisões do nônio"}, {"id": 1830, "document_id": 110, "topic_id": 526, "question": "Como é que podemos calcular o valor de a a partir do número de divisões do nônio?", "answer": "a = e  n a = 1º  a = 60’ : 12  a = 5’ Cada divisão do nônio equivale a 5’"}, {"id": 1831, "document_id": 110, "topic_id": 527, "question": "Quanto é o menor valor do disco graduado?", "answer": "e = menor valor do disco graduado = 1º número de divisões do nônio = 12 divisões"}, {"id": 1832, "document_id": 110, "topic_id": 527, "question": "O que é o valor aproximado do primeiro ângulo?", "answer": "a = aproximação e  n a = 1º  a = 60’ : 12  a = 5’ Cada divisão do nônio equivale a 5’."}, {"id": 1833, "document_id": 110, "topic_id": 527, "question": "Existe algum exemplo de divisão do nônio?", "answer": "Cada divisão do nônio equivale a 5’."}, {"id": 1834, "document_id": 110, "topic_id": 528, "question": "Qual é o significado da aproximação na medida do disco graduado?", "answer": "Cada divisão do nônio equivale a 5’"}, {"id": 1835, "document_id": 110, "topic_id": 528, "question": "Qual é o valor do menor disco graduado em divisões?", "answer": "O valor do menor disco graduado em divisões é 1º"}, {"id": 1836, "document_id": 110, "topic_id": 528, "question": "Qual é o número de divisões do nônio?", "answer": "O número de divisões do nônio é 12"}, {"id": 1837, "document_id": 110, "topic_id": 528, "question": "Qual é o valor do nônio?", "answer": "Aproximação do valor do disco graduado = 5’"}, {"id": 1838, "document_id": 110, "topic_id": 528, "question": "Qual é o significado de e na medida do disco graduado?", "answer": "e = menor valor do disco graduado = 1º"}, {"id": 1839, "document_id": 110, "topic_id": 529, "question": "Qual é a relação entre a precisão de aproximação e o número de divisões do nônio?", "answer": "a = aproximação e = menor valor do disco graduado = 1º n = número de divisões do nônio = 12 divisões"}, {"id": 1840, "document_id": 110, "topic_id": 529, "question": "O que significa número de divisões do nônio?", "answer": "Cada divisão do nônio equivale a 5’. Exemplos:"}, {"id": 1841, "document_id": 111, "topic_id": 530, "question": "Quais são os componentes principais do sistema de suspensão de um veículo?", "answer": "O sistema pode ser resumido nos pneumáticos, nos amortecedores, nas molas e barras estabilizadoras."}, {"id": 1842, "document_id": 111, "topic_id": 530, "question": "Qual é a função dos pneumáticos no sistema de suspensão?", "answer": "Pequenas irregularidades das vias de rodagem são absorvidas pelos pneumáticos."}, {"id": 1843, "document_id": 111, "topic_id": 530, "question": "Quando as irregularidades se tornam maiores, quem é responsável por sua absorção?", "answer": "Quando essas irregularidades se tornam maiores, são absorvidas pelo sistema de molas."}, {"id": 1844, "document_id": 111, "topic_id": 530, "question": "O que faz os amortecedores?", "answer": "Os amortecedores entram em ação para reduzir o número e a amplitude das oscilações das molas."}, {"id": 1845, "document_id": 111, "topic_id": 530, "question": "Descreva a função das molas em diferentes tipos.", "answer": "As molas podem ser helicoidais, de ar, semi-elípticas ou barras de torção e os amortecedores podem ser comuns, de dupla ação, pressurizados a gás, podem ter controle eletrônico, etc."}, {"id": 1846, "document_id": 111, "topic_id": 531, "question": "Como o sistema de suspensão e estabilização do veículo funciona ?", "answer": "O sistema pode ser resumido nos pneumáticos, nos amortecedores, nas molas e barras estabilizadoras. E têm por finalidade tornar o veículo confortável, estável, ter boa dirigibilidade e garantir seu desempenho dentro dos padrões de segurança recomendados. Pequenas irregularidades das vias de rodagem são absorvidas pelos pneumáticos. Quando essas irregularidades se tornam maiores, são absorvidas pelo sistema de molas que tem importância fundamental na suspensão. Os amortecedores entram em ação para reduzir o número e a amplitude das oscilações das molas."}, {"id": 1847, "document_id": 111, "topic_id": 531, "question": "Quais são os componentes do sistema de suspensão e estabilização do veículo ?", "answer": "O sistema é constituído por pneumáticos, amortecedores, molas e barras estabilizadoras."}, {"id": 1848, "document_id": 111, "topic_id": 531, "question": "Qual a função dos pneumáticos no sistema de suspensão e estabilização do veículo ?", "answer": "Os pneumáticos absorvem pequenas irregularidades das vias de rodagem."}, {"id": 1849, "document_id": 111, "topic_id": 531, "question": "Quais são os diferentes tipos de molas utilizados nos sistemas de suspensão ?", "answer": "As molas podem ser helicoidais, de ar, semi-elípticas ou barras de torção."}, {"id": 1850, "document_id": 111, "topic_id": 531, "question": "Qual a finalidade dos amortecedores no sistema de suspensão e estabilização do veículo ?", "answer": "Os amortecedores reduzem o número e a amplitude das oscilações das molas."}, {"id": 1851, "document_id": 111, "topic_id": 532, "question": "Quais tipos de molas podem ser encontrados em suspensões de veículos?", "answer": "As molas podem ser helicoidais, de ar, semi-elípticas ou barras de torção."}, {"id": 1852, "document_id": 111, "topic_id": 532, "question": "Quais tipos de amortecedores podem ser encontrados em suspensões de veículos?", "answer": "Os amortecedores podem ser comuns, de dupla ação, pressurizados a gás e podem ter controle eletrônico."}, {"id": 1853, "document_id": 111, "topic_id": 532, "question": "Qual é o propósito da barra estabilizadora na suspensão de veículos?", "answer": "A barra estabilizadora é uma barra de seção circular confeccionada com aço liga de manganês, para poder sofrer torções sem se deformar. Têm a função de diminuir a inclinação da carroçaria nas curvas e irregularidades do piso."}, {"id": 1854, "document_id": 111, "topic_id": 532, "question": "Quantas suspensões um veículo possui?", "answer": "Os veículos possuem duas suspensões, uma instalada na dianteira e a outra na traseira."}, {"id": 1855, "document_id": 111, "topic_id": 532, "question": "Quanto é a função da suspensão de veículos?", "answer": "O sistema pode ser resumido nos pneumáticos, nos amortecedores, nas molas e barras estabilizadoras. E têm por finalidade tornar o veículo confortável, estável, ter boa dirigibilidade e garantir seu desempenho dentro dos padrões de segurança recomendados."}, {"id": 1856, "document_id": 111, "topic_id": 533, "question": "Qual é a função da barra estabilizadora?", "answer": "A barra estabilizadora é uma barra de seção circular confeccionada com aço liga de manganês, para poder sofrer torções sem se deformar. É geralmente instalada, através de coxins de borracha, na suspensão dianteira, podendo também ser instalada na suspensão traseira. Têm a função de diminuir a inclinação da carroçaria nas curvas e irregularidades do piso."}, {"id": 1857, "document_id": 111, "topic_id": 533, "question": "Quais são as outras suspensoes que possui um veículo?", "answer": "Os veículos possuem duas suspensões, uma instalada na dianteira e a outra na traseira."}, {"id": 1858, "document_id": 111, "topic_id": 533, "question": "Qual é o objetivo dos sistemas suspensórios de um veículo?", "answer": "Tornar o veículo confortável, estável, ter boa dirigibilidade e garantir seu desempenho dentro dos padrões de segurança recomendados."}, {"id": 1859, "document_id": 111, "topic_id": 533, "question": "Quais são os componentes principais de um sistema suspensório?", "answer": "Nos pneumáticos, nos amortecedores, nas molas e barras estabilizadoras."}, {"id": 1860, "document_id": 111, "topic_id": 533, "question": "Qual é o papel dos amortecedores?", "answer": "Reduzir o número e a amplitude das oscilações das molas."}, {"id": 1861, "document_id": 111, "topic_id": 534, "question": "Quais são os principais elementos de um sistema de suspensão em um veículo?", "answer": "O sistema de suspensão em um veículo é resumido nos pneumáticos, nos amortecedores, nas molas e barras estabilizadoras. Esses elementos são responsáveis por tornar o veículo confortável, estável, ter boa dirigibilidade e garantir seu desempenho dentro dos padrões de segurança recomendados."}, {"id": 1862, "document_id": 111, "topic_id": 534, "question": "Qual é a função dos amortecedores na suspensão de um veículo?", "answer": "Os amortecedores são responsáveis por reduzir o número e a amplitude das oscilações das molas. Quando as irregularidades das vias de rodagem se tornam maiores, são absorvidas pelo sistema de molas."}, {"id": 1863, "document_id": 111, "topic_id": 534, "question": "Como são classificadas as molas nos veículos?", "answer": "As molas podem ser classificadas como helicoidais, de ar, semi-elípticas ou barras de torção. Em cada tipo de suspensão, diversos tipos de molas e amortecedores podem ser empregados."}, {"id": 1864, "document_id": 111, "topic_id": 534, "question": "Qual é a função da barra estabilizadora em um veículo?", "answer": "A barra estabilizadora é uma barra de seção circular confeccionada com aço liga de manganês, que sofre torções sem se deformar. Sua função é diminuir a inclinação da carroçaria nas curvas e irregularidades do piso."}, {"id": 1865, "document_id": 111, "topic_id": 534, "question": "Quantas suspensões um veículo possui geralmente?", "answer": "Veículos geralmente possuem duas suspensões: uma instalada na dianteira e a outra na traseira."}, {"id": 1866, "document_id": 112, "topic_id": 535, "question": "Quais são os tipos de suspensão mais utilizados nos veículos atualmente?", "answer": "Os sistemas de suspensão mais usados atualmente nos veículos são do tipo independente."}, {"id": 1867, "document_id": 112, "topic_id": 535, "question": "Como funciona a suspensão do tipo Mac Pherson?", "answer": "Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link, onde o câmber e o cáster variam com o veículo em movimento."}, {"id": 1868, "document_id": 112, "topic_id": 535, "question": "Quais são as principais características do sistema de suspensão de um veículo com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "O sistema de suspensão é muito importante, pois deve suportar todo o peso da frente do veículo, das rodas de tração e da direção."}, {"id": 1869, "document_id": 112, "topic_id": 535, "question": "Qual é a principal vantagem do sistema de suspensão Mac Pherson?", "answer": "O projeto compacto"}, {"id": 1870, "document_id": 112, "topic_id": 535, "question": "Quais são os componentes principais do sistema de suspensão Mac Pherson?", "answer": "Um suporte tubular conecta o conjunto da roda ao chassi. Uma mola helicoidal envolve o suporte, com o amortecedor localizado no seu centro."}, {"id": 1871, "document_id": 112, "topic_id": 536, "question": "Qual tipo de suspensão é mais usado atualmente em veículos?", "answer": "Os sistemas de suspensão mais usados atualmente nos veículos são do tipo independente."}, {"id": 1872, "document_id": 112, "topic_id": 536, "question": "Quais sistemas de suspensão são do tipo independente?", "answer": "Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link, que é uma suspensão de múltiplos braços."}, {"id": 1873, "document_id": 112, "topic_id": 536, "question": "Qual é a principal função do sistema de suspensão no veículo?", "answer": "Uma vez que a maioria dos veículos atuais estão equipados com tração nas rodas dianteiras, o sistema de suspensão é muito importante, pois deve suportar todo o peso da frente do veículo, das rodas de tração e da direção."}, {"id": 1874, "document_id": 112, "topic_id": 536, "question": "Qual é a vantagem do sistema Mac Pherson em relação ao sistema Multi-Link?", "answer": "O sistema Mac Pherson é amplamente utilizado devido a seu projeto compacto. Um suporte tubular conecta o conjunto da roda ao chassi."}, {"id": 1875, "document_id": 112, "topic_id": 536, "question": "Qual é a função da mola helicoidal no sistema de suspensão do tipo Mac Pherson?", "answer": "Uma mola helicoidal envolve o suporte, com o amortecedor localizado no seu centro."}, {"id": 1876, "document_id": 112, "topic_id": 537, "question": "Como funciona o sistema de suspensão em veículos com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "Os sistemas de suspensão mais usados atualmente nos veículos são do tipo independente. Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link, que é uma suspensão de múltiplos braços, onde o câmber e o cáster variam com o veículo em movimento. Uma vez que a maioria dos veículos atuais estão equipados com tração nas rodas dianteiras, o sistema de suspensão é muito importante, pois deve suportar todo o peso da frente do veículo, das rodas de tração e da direção."}, {"id": 1877, "document_id": 112, "topic_id": 537, "question": "Qual é o sistema de suspensão mais utilizado em veículos com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "O sistema Mac Pherson é amplamente utilizado devido a seu projeto compacto. Um suporte tubular conecta o conjunto da roda ao chassi. Uma mola helicoidal envolve o suporte, com o amortecedor localizado no seu centro. Todo o conjunto pode mover-se lateralmente para esterçar as rodas e flexionar para cima e para baixo, através das juntas esféricas e buchas de borracha, com os braços interligados com a finalidade de se acomodar as condições do piso de rodagem."}, {"id": 1878, "document_id": 112, "topic_id": 537, "question": "Qual é o objetivo do sistema de suspensão em veículos com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "O sistema de suspensão é muito importante, pois deve suportar todo o peso da frente do veículo, das rodas de tração e da direção."}, {"id": 1879, "document_id": 112, "topic_id": 537, "question": "Quais são os dois sistemas de suspensão mais comuns em veículos com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "Os sistemas de suspensão mais usados atualmente nos veículos são do tipo independente. Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link, que é uma suspensão de múltiplos braços, onde o câmber e o cáster variam com o veículo em movimento."}, {"id": 1880, "document_id": 112, "topic_id": 537, "question": "O sistema de suspensão em veículos com tração nas rodas dianteiras requer manutenção de rotina?", "answer": "O sistema requer apenas manutenção de rotina, de acordo com as instruções contidas no Plano de Manutenção Preventiva."}, {"id": 1881, "document_id": 112, "topic_id": 538, "question": "Com qual sistema de suspensão os veículos mais novos estão equipados?", "answer": "Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link"}, {"id": 1882, "document_id": 112, "topic_id": 538, "question": "Qual é o projeto do sistema Mac Pherson?", "answer": "Projeto compacto"}, {"id": 1883, "document_id": 112, "topic_id": 538, "question": "Qual é o suporte do sistema Mac Pherson?", "answer": "Um suporte tubular conecta o conjunto da roda ao chassi."}, {"id": 1884, "document_id": 112, "topic_id": 538, "question": "Qual é o amortecedor localizado no sistema Mac Pherson?", "answer": "Um mola helicoidal envolve o suporte."}, {"id": 1885, "document_id": 112, "topic_id": 538, "question": "Como podem mover-se as rodas no sistema Mac Pherson?", "answer": "Todo o conjunto pode mover-se lateralmente para esterçar as rodas e flexionar para cima e para baixo, através das juntas esféricas e buchas de borracha"}, {"id": 1886, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Que tipo de suspensão é mais usado atualmente nos veículos?", "answer": "Os sistemas de suspensão mais usados atualmente nos veículos são do tipo independente. Para isto utiliza-se suspensões do tipo Mac Pherson e suspensões Multi-Link, que é uma suspensão de múltiplos braços, onde o câmber e o cáster variam com o veículo em movimento."}, {"id": 1887, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Quais veículos estão equipados com tração nas rodas dianteiras?", "answer": "A maioria dos veículos atuais estão equipados com tração nas rodas dianteiras."}, {"id": 1888, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Qual é o nome para suspensão de múltiplos braços?", "answer": "Suspensão Multi-Link."}, {"id": 1889, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "O sistema Mac Pherson é utilizado devido a seu projeto compacto?", "answer": "Sim, devido ao seu projeto compacto."}, {"id": 1890, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Qual é o nome do conjunto que conecta o suporte tubular ao chassi no sistema Mac Pherson?", "answer": "Conjunto da roda."}, {"id": 1891, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Qual é o nome da parte envolvida pelo mola helicoidal do suporte no sistema Mac Pherson?", "answer": "Amortecedor."}, {"id": 1892, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Quais condições do piso de rodagem devem ser acomodadas pelos braços interligados do sistema Mac Pherson?", "answer": "Fazê-lo através das juntas esféricas e buchas de borracha."}, {"id": 1893, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "Qual é a instrução para manter o sistema Mac Pherson em condições normais?", "answer": "Manutenção de rotina, de acordo com as instruções contidas no Plano de Manutenção Preventiva."}, {"id": 1894, "document_id": 112, "topic_id": 539, "question": "O rolamento nas rodas tem que ser lubricado e ajustado em que intervalo?", "answer": "Em acordo com o Plano de Manutenção Preventiva."}, {"id": 1895, "document_id": 113, "topic_id": 540, "question": "Qual é a suspensão mais empregada nos veículos atualmente?", "answer": "A suspensão mais empregada nos veículos atualmente é a do tipo independente."}, {"id": 1896, "document_id": 113, "topic_id": 540, "question": "Quais são os tipos de suspensão que existem atualmente?", "answer": "Existem dois tipos de suspensão: Suspensão dependente e Suspensão independente."}, {"id": 1897, "document_id": 113, "topic_id": 540, "question": "Descreva a suspensão MacPherson", "answer": "A suspensão MacPherson é uma suspensão independente onde o amortecedor telescópico está dentro da mola helicoidal. Essa inovação permite que a suspensão se torne mais segura, confortável, compacta e barata."}, {"id": 1898, "document_id": 113, "topic_id": 540, "question": "Descreva a suspensão dependente", "answer": "A suspensão dependente é a mais antiga e apresenta um eixo transversal unindo os dois lados do automóvel. Essa modalidade de suspensão possibilitou o surgimento do automóvel, mas apresentou diversos problemas, como o veículo ser extremamente desconfortável e ineficiente ao fazer curvas."}, {"id": 1899, "document_id": 113, "topic_id": 540, "question": "Descreva a suspensão independente", "answer": "A suspensão independente é uma suspensão onde um lado do veículo não está mais ligado ao outro, permitindo que um lado do automóvel trabalhe de forma independente do outro. Essa evolução permite que a suspensão seja mais confortável e eficiente ao fazer curvas."}, {"id": 1900, "document_id": 113, "topic_id": 541, "question": "O que é suspensão dependente?", "answer": "Essa modalidade de suspensão é a mais antiga encontrada em automóveis e apresenta um eixo transversal unindo os dois lados do automóvel."}, {"id": 1901, "document_id": 113, "topic_id": 541, "question": "O que é suspensão independente?", "answer": "Essa evolução permite que um lado do automóvel trabalhe de forma independente do outro."}, {"id": 1902, "document_id": 113, "topic_id": 541, "question": "Qual é o tipo de suspensão mais empregada atualmente nos veículos?", "answer": "a do tipo independente, onde também é usada a suspensão Multi-Link."}, {"id": 1903, "document_id": 113, "topic_id": 541, "question": "Onde o engenheiro Earle Steele MacPherson colocou o amortecedor telescópico?", "answer": "dentro da mola helicoidal."}, {"id": 1904, "document_id": 113, "topic_id": 541, "question": "Com qual ideia o engenheiro Earle Steele MacPherson teve uma brilhante?", "answer": "colocar o amortecedor telescópico dentro da mola helicoidal."}, {"id": 1905, "document_id": 113, "topic_id": 542, "question": "O tipo de suspensão dependente tem algum problema?", "answer": "A suspensão dependente é a mais antiga encontrada em automóveis e apresenta um eixo transversal unindo os dois lados do automóvel. Esse modelo possibilitou o surgimento do automóvel, mas apresentou diversos problemas. O veículo era extremamente desconfortável e ineficiente ao fazer curvas."}, {"id": 1906, "document_id": 113, "topic_id": 542, "question": "Qual é a suspensão mais utilizada atualmente nos veículos?", "answer": "Atualmente, a suspensão independente é a mais empregada nos veículos, onde também é usada a suspensão Multi-Link."}, {"id": 1907, "document_id": 113, "topic_id": 542, "question": "Com a suspensão independente, o lado do automóvel trabalha de forma independente do outro?", "answer": "Com o avanço dos estudos no campo da engenharia automotiva, foi desenvolvida uma suspensão onde um lado do veículo não é mais ligado ao outro. Essa evolução permite que um lado do automóvel trabalhe de forma independente do outro. Ao passar sobre um buraco, por exemplo, apenas uma das quatro rodas irá se mover, moldando-se ao terreno e evitando que o movimento seja transmitido integralmente aos dois lados do veículo."}, {"id": 1908, "document_id": 113, "topic_id": 542, "question": "Descreva a inovação da suspensão dependentes", "answer": "O engenheiro automotivo norte-americano Earle Steele MacPherson teve a brilhante ideia de colocar o amortecedor telescópico dentro da mola helicoidal. Com isso, foi possível que o trabalho da mola fosse contido pela ação do amortecedor. Essa inovação possibilitou que a suspensão se tornasse mais segura, confortável, compacta e barata."}, {"id": 1909, "document_id": 113, "topic_id": 543, "question": "Quais eram os problemas que a suspensão dependente apresentava?", "answer": "O veículo era extremamente desconfortável e ineficiente ao fazer curvas."}, {"id": 1910, "document_id": 113, "topic_id": 543, "question": "Qual tipo de suspensão é mais empregada atualmente nos veículos?", "answer": "A do tipo independente."}, {"id": 1911, "document_id": 113, "topic_id": 543, "question": "Quais são os tipos de suspensão?", "answer": "Suspensão MacPherson e Suspensão dependente."}, {"id": 1912, "document_id": 113, "topic_id": 543, "question": "O que permite que a suspensão independente possa trabalhar de forma independente?", "answer": "Como um lado do veículo não é mais ligado ao outro."}, {"id": 1913, "document_id": 113, "topic_id": 543, "question": "Quais são as inovações que a suspensão MacPherson traz?", "answer": "Com a suspensão MacPherson, foi possível que o trabalho da mola fosse contido pela ação do amortecedor, tornando a suspensão mais segura, confortável, compacta e barata."}, {"id": 1914, "document_id": 113, "topic_id": 544, "question": "Quais são os tipos de suspensão mais utilizados atualmente?", "answer": "A suspensão dependente é a mais antiga encontrada em automóveis e apresenta um eixo transversal unindo os dois lados do automóvel. Esse modelo possibilitou o surgimento do automóvel, mas apresentou diversos problemas. O veículo era extremamente desconfortável e ineficiente ao fazer curvas. Com o avanço dos estudos no campo da engenharia automotiva, foi desenvolvida uma suspensão onde um lado do veículo não é mais ligado ao outro. Essa evolução permite que um lado do automóvel trabalhe de forma independente do outro."}, {"id": 1915, "document_id": 113, "topic_id": 544, "question": "O que significa suspensão independente?", "answer": "A suspensão independente é uma suspensão onde um lado do veículo não é mais ligado ao outro. Essa evolução permite que um lado do automóvel trabalhe de forma independente do outro."}, {"id": 1916, "document_id": 113, "topic_id": 544, "question": "Onde a suspensão dependente é encontrada?", "answer": "Em veículos de tração traseira com eixo rígido."}, {"id": 1917, "document_id": 113, "topic_id": 544, "question": "O suspensão MacPherson é uma suspensão dependente ou independente?", "answer": "A suspensão MacPherson é uma suspensão independente."}, {"id": 1918, "document_id": 113, "topic_id": 544, "question": "Qual engenheiro automóvel criou a suspensão MacPherson?", "answer": "O engenheiro automóvel norte-americano Earle Steele MacPherson"}, {"id": 1919, "document_id": 114, "topic_id": 545, "question": "Qual é a importância do alinhamento de rodas para a estabilidade de um veículo?", "answer": "Para que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo, é necessário que os parâmetros de alinhamento estejam com seus valores dentro das especificações do fabricante. Desta forma se obterá uma melhor estabilidade do veículo e uma maior vida útil dos pneus."}, {"id": 1920, "document_id": 114, "topic_id": 545, "question": "Como é que o alinhamento de rodas pode aumentar a vida útil dos pneus?", "answer": "O alinhamento de rodas garante que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo, evitando folgas excessivas nos terminais de direção, nos rolamentos, nos embuchamentos e pivôs de suspensão ou aros defeituosos, o que, em consequência, aumenta a vida útil dos pneus."}, {"id": 1921, "document_id": 114, "topic_id": 546, "question": "Qual é o objetivo do ajuste de alinhamento de rodas?", "answer": "Para que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo"}, {"id": 1922, "document_id": 114, "topic_id": 546, "question": "Quais são os parâmetros de alinhamento que precisam estar dentro das especificações do fabricante?", "answer": "Os parâmetros de alinhamento precisam estar com seus valores dentro das especificações do fabricante para obter uma melhor estabilidade do veículo e uma maior vida útil dos pneus"}, {"id": 1923, "document_id": 114, "topic_id": 546, "question": "Quais são os valores que geralmente são reduzidos para os parâmetros de alinhamento?", "answer": "Os valores especificados para tais parâmetros geralmente são reduzidos e seu controle deve ser realizado com aparelhagens especiais"}, {"id": 1924, "document_id": 114, "topic_id": 546, "question": "Quando as correções de alinhamento devem ser feitas?", "answer": "O controle e as eventuais correções somente deverão ser efetuadas desde que não hajam folgas excessivas nos terminais de direção, nos rolamentos, nos embuchamentos e pivôs de suspensão ou aros defeituosos"}, {"id": 1925, "document_id": 114, "topic_id": 547, "question": "O que é alinhamento de rodas?", "answer": "O posicionamento preciso das rodas dianteiras e traseiras em relação aos sistemas de direção e suspensão."}, {"id": 1926, "document_id": 114, "topic_id": 547, "question": "Porque é importante o alinhamento de rodas?", "answer": "É necessário para que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo, obter uma melhor estabilidade do veículo e uma maior vida útil dos pneus."}, {"id": 1927, "document_id": 114, "topic_id": 547, "question": "Quais são os valores especificados para os parâmetros de alinhamento?", "answer": "Os valores especificados para tais parâmetros geralmente são reduzidos e seu controle deve ser realizado com aparelhagens especiais."}, {"id": 1928, "document_id": 114, "topic_id": 547, "question": "Quando as rodas precisam ser alinhadas?", "answer": "Os controle e as eventuais correções somente deverão ser efetuadas desde que não hajam folgas excessivas nos terminais de direção, nos rolamentos, nos embuchamentos e pivôs de suspensão ou aros defeituosos."}, {"id": 1929, "document_id": 114, "topic_id": 548, "question": "O que é alinhamento de rodas?", "answer": "O alinhamento de rodas é o posicionamento preciso das rodas dianteiras e traseiras em relação aos sistemas de direção e suspensão."}, {"id": 1930, "document_id": 114, "topic_id": 548, "question": "Porque é importante ter o alinhamento de rodas bem executado?", "answer": "Para que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo, é necessário que os parâmetros de alinhamento estejam com seus valores dentro das especificações do fabricante. Desta forma se obterá uma melhor estabilidade do veículo e uma maior vida útil dos pneus."}, {"id": 1931, "document_id": 114, "topic_id": 548, "question": "Quais são os valores específicos para o alinhamento de rodas?", "answer": "Os valores especificados para tais parâmetros geralmente são reduzidos e seu controle deve ser realizado com aparelhagens especiais."}, {"id": 1932, "document_id": 114, "topic_id": 548, "question": "Quando é o melhor momento para fazer o controle e as correções de alinhamento de rodas?", "answer": "O controle e as eventuais correções somente deverão ser efetuadas desde que não hajam folgas excessivas nos terminais de direção, nos rolamentos, nos embuchamentos e pivôs de suspensão ou aros defeituosos."}, {"id": 1933, "document_id": 114, "topic_id": 549, "question": "Qual é o alinhamento de rodas e quais são os seus efeitos?", "answer": "O alinhamento de rodas é o posicionamento preciso das rodas dianteiras e traseiras em relação aos sistemas de direção e suspensão. Para que as rodas de um veículo se mantenham paralelas e os pneus perfeitamente apoiados no solo, é necessário que os parâmetros de alinhamento estejam com seus valores dentro das especificações do fabricante. Desta forma se obterá uma melhor estabilidade do veículo e uma maior vida útil dos pneus."}, {"id": 1934, "document_id": 114, "topic_id": 549, "question": "Como posso saber se o alinhamento de minhas rodas está correto?", "answer": "Os valores especificados para tais parâmetros geralmente são reduzidos e seu controle deve ser realizado com aparelhagens especiais. O controle e as eventuais correções somente deverão ser efetuadas desde que não hajam folgas excessivas nos terminais de direção, nos rolamentos, nos embuchamentos e pivôs de suspensão ou aros defeituosos."}, {"id": 1935, "document_id": 115, "topic_id": 550, "question": "Qual é a geometria de direção e como influencia na dirigibilidade e estabilidade do veículo?", "answer": "A geometria de direção é composta de uma combinação de ângulos os quais influem diretamente na dirigibilidade e estabilidade do veículo. Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1936, "document_id": 115, "topic_id": 550, "question": "Quais ângulos e linhas são medidos para avaliar a geometria de direção de um veículo?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1937, "document_id": 115, "topic_id": 551, "question": "Quais são os ângulos e linhas importantes na medição do alinhamento de veículos?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição dos seguintes ângulos e linhas: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1938, "document_id": 115, "topic_id": 552, "question": "Quais são os ângulos que influenciam na dirigibilidade e estabilidade do veículo?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1939, "document_id": 115, "topic_id": 552, "question": "O que significa câmber?", "answer": "Câmber"}, {"id": 1940, "document_id": 115, "topic_id": 552, "question": "O que é cáster?", "answer": "Cáster"}, {"id": 1941, "document_id": 115, "topic_id": 552, "question": "O que é convergência?", "answer": "Convergência"}, {"id": 1942, "document_id": 115, "topic_id": 552, "question": "O que é KPI?", "answer": "KPI"}, {"id": 1943, "document_id": 115, "topic_id": 553, "question": "Qual é o que se chama diferença coaxial entre eixos?", "answer": "SET BACK (diferença coaxial entre eixos)"}, {"id": 1944, "document_id": 115, "topic_id": 553, "question": "Em que contexto é utilizado o conceito de diferença coaxial entre eixos?", "answer": "Em uma geometria de direção, composta de uma combinação de ângulos os quais influem diretamente na dirigibilidade e estabilidade do veículo."}, {"id": 1945, "document_id": 115, "topic_id": 553, "question": "O que compreende a diferença coaxial entre eixos?", "answer": "A diferença coaxial entre eixos é a medição dos ângulos e linhas que influem na dirigibilidade e estabilidade do veículo. Estes são alguns deles: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1946, "document_id": 115, "topic_id": 554, "question": "Qual é o ângulo direcional do eixo traseiro?", "answer": "A geometria de direção é composta de uma combinação de ângulos os quais influem diretamente na dirigibilidade e estabilidade do veículo. Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1947, "document_id": 115, "topic_id": 554, "question": "O que é o paralelismo total?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1948, "document_id": 115, "topic_id": 554, "question": "Qual é o significado do ângulo direcional do eixo traseiro?", "answer": "A geometria de direção é composta de uma combinação de ângulos os quais influenciam diretamente na dirigibilidade e estabilidade do veículo. Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1949, "document_id": 115, "topic_id": 554, "question": "Qual é a relação entre o ângulo direcional do eixo traseiro e a dirigibilidade e estabilidade do veículo?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1950, "document_id": 115, "topic_id": 554, "question": "Por que é importante medição do ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total?", "answer": "Em um alinhamento é fundamental a medição desses ângulos e linhas, tais como: câmber, cáster, convergência, KPI, ângulo incluso, divergência em curvas, SET BACK (diferença coaxial entre eixos), raio de giro, ângulo direcional do eixo traseiro e paralelismo total."}, {"id": 1951, "document_id": 116, "topic_id": 555, "question": "O que é o termo 'câmber' em veículos?", "answer": "O termo 'câmber' em veículos indica o ângulo de inclinação, ou seja, o ângulo compreendido entre a linha vertical e o plano mediano da roda, medido observando-se o veículo pela frente e com as rodas sem esterçar. Obviamente, as duas rodas de um mesmo eixo devem ter a mesma inclinação."}, {"id": 1952, "document_id": 116, "topic_id": 555, "question": "Quais são os ângulos de inclinação adotados pelos construtores de veículos?", "answer": "Os construtores de veículos adotam ângulos diferentes para os diversos modelos que devem ser respeitados na manutenção do veículo, para não comprometer a performance, sobretudo em estradas, e causar um desgaste anormal dos pneus."}, {"id": 1953, "document_id": 116, "topic_id": 556, "question": "O que significa câmber em veículos?", "answer": "Termo em inglês que indica o ângulo de inclinação, ou seja, o ângulo compreendido entre a linha vertical e o plano mediano da roda, medido observando-se o veículo pela frente e com as rodas sem esterçar."}, {"id": 1954, "document_id": 116, "topic_id": 556, "question": "Quais são os tipos de câmber de roda?", "answer": "Ela é positiva quando as rodas têm a parte superior inclinada para fora; quando é a parte inferior que está inclinada para fora, é negativa."}, {"id": 1955, "document_id": 116, "topic_id": 556, "question": "Por que razão os construtores de veículos adotam diferentes ângulos de câmber nos modelos?", "answer": "Para não comprometer a performance, sobretudo em estradas, e causar um desgaste anormal dos pneus."}, {"id": 1956, "document_id": 116, "topic_id": 556, "question": "O câmber é importante para o desempenho do veículo?", "answer": "Sim, devem ser respeitados na manutenção do veículo."}, {"id": 1957, "document_id": 116, "topic_id": 556, "question": "Como funciona o câmber em veículos?", "answer": "Ela é positiva quando as rodas têm a parte superior inclinada para fora; quando é a parte inferior que está inclinada para fora, é negativa."}, {"id": 1958, "document_id": 116, "topic_id": 557, "question": "Qual é o significado do termo \"câmber\" em relação ao veículo?", "answer": "Termo em inglês que indica o ângulo de inclinação, ou seja, o ângulo compreendido entre a linha vertical e o plano mediano da roda, medido observando-se o veículo pela frente e com as rodas sem esterçar."}, {"id": 1959, "document_id": 116, "topic_id": 557, "question": "Devo considerar o câmber quando estou a fazer a manutenção do meu veículo?", "answer": "Os construtores de veículos adotam ângulos diferentes para os diversos modelos que devem ser respeitados na manutenção do veículo, para não comprometer a performance, sobretudo em estradas, e causar um desgaste anormal dos pneus."}, {"id": 1960, "document_id": 116, "topic_id": 557, "question": "O que significa que um câmber é positivo?", "answer": "Ela é positiva quando as rodas têm a parte superior inclinada para fora; quando é a parte inferior que está inclinada para fora, é negativa."}, {"id": 1961, "document_id": 116, "topic_id": 558, "question": "O que significa o termo câmber?", "answer": "O ângulo de inclinação, ou seja, o ângulo compreendido entre a linha vertical e o plano mediano da roda, medido observando-se o veículo pela frente e com as rodas sem esterçar."}, {"id": 1962, "document_id": 116, "topic_id": 558, "question": "Quais são os efeitos do câmber incorreto no veículo?", "answer": "Pode comprometer a performance, sobretudo em estradas, e causar um desgaste anormal dos pneus."}, {"id": 1963, "document_id": 116, "topic_id": 558, "question": "O câmber deve ser igual em todas as rodas do mesmo eixo?", "answer": "Sim, as duas rodas de um mesmo eixo devem ter a mesma inclinação."}, {"id": 1964, "document_id": 116, "topic_id": 558, "question": "Os construtores de veículos adotam ângulos diferentes para os diversos modelos?", "answer": "Sim, os construtores de veículos adotam ângulos diferentes para os diversos modelos que devem ser respeitados na manutenção do veículo."}, {"id": 1965, "document_id": 116, "topic_id": 559, "question": "Qual é o termo em inglês que indica o ângulo de inclinação?", "answer": "O ângulo de inclinação, ou ângulo compreendido entre a linha vertical e o plano mediano da roda"}, {"id": 1966, "document_id": 116, "topic_id": 559, "question": "As duas rodas de um mesmo eixo devem ter a mesma inclinação?", "answer": "As duas rodas de um mesmo eixo devem ter a mesma inclinação."}, {"id": 1967, "document_id": 116, "topic_id": 559, "question": "Qual é o efeito do câmber incorreto na performance do veículo?", "answer": "O desgaste anormal dos pneus."}, {"id": 1968, "document_id": 117, "topic_id": 560, "question": "O que é o ângulo cáster?", "answer": "O ângulo cáster é o ângulo formado pela inclinação longitudinal do pino mestre ou da linha imaginária que passa pelos pivôs em relação a um plano vertical."}, {"id": 1969, "document_id": 117, "topic_id": 560, "question": "Qual é a finalidade do ângulo cáster?", "answer": "Tal ângulo tem a finalidade de permitir o retorno das rodas dianteiras à sua posição primitiva, após efetuada uma curva."}, {"id": 1970, "document_id": 117, "topic_id": 560, "question": "Quais são os efeitos de um ângulo cáster irregular?", "answer": "Se o ângulo cáster estiver irregular e seu valor de inclinação não for correto para as duas rodas dianteiras, o veículo tenderá a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu. Outra irregularidade que pode ocorrer é a vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea."}, {"id": 1971, "document_id": 117, "topic_id": 561, "question": "O que é o ângulo cáster?", "answer": "É o ângulo formado pela inclinação longitudinal do pino mestre ou da linha imaginária que passa pelos pivôs em relação a um plano vertical."}, {"id": 1972, "document_id": 117, "topic_id": 561, "question": "Qual é a finalidade do ângulo cáster?", "answer": "Tal ângulo tem a finalidade de permitir o retorno das rodas dianteiras à sua posição primitiva, após efetuada uma curva."}, {"id": 1973, "document_id": 117, "topic_id": 561, "question": "Quais são as consequências do ângulo cáster irregular?", "answer": "Se o ângulo cáster estiver irregular e seu valor de inclinação não for correto para as duas rodas dianteiras, o veículo tenderá a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu. Outra irregularidade que pode ocorrer é a vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea."}, {"id": 1974, "document_id": 117, "topic_id": 561, "question": "Em que tipos de veículos é mais provável encontrar o cáster positivo?", "answer": "Em bicicletas encontramos o cáster positivo"}, {"id": 1975, "document_id": 117, "topic_id": 562, "question": "O arrastamento de rodas e redução da vida útil do pneu é causado por qual fator?", "answer": "Se o ângulo cáster estiver irregular e seu valor de inclinação não for correto para as duas rodas dianteiras, o veículo tenderá a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu."}, {"id": 1976, "document_id": 117, "topic_id": 562, "question": "Quais são as outras irregularidades que podem ocorrer em relação ao cáster?", "answer": "Outra irregularidade que pode ocorrer é a vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea."}, {"id": 1977, "document_id": 117, "topic_id": 563, "question": "O que é vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea?", "answer": "É uma irregularidade que pode ocorrer se o ângulo cáster estiver irregular e seu valor de inclinação não for correto para as duas rodas dianteiras, o veículo tende a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu."}, {"id": 1978, "document_id": 117, "topic_id": 563, "question": "Quais são as causas da vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea?", "answer": "Uma das causas da vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea é uma irregularidade no ângulo cáster, o que faz com que o veículo tende a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu."}, {"id": 1979, "document_id": 117, "topic_id": 564, "question": "Qual é o objetivo do ângulo cáster em bicicletas?", "answer": "Tal ângulo tem a finalidade de permitir o retorno das rodas dianteiras à sua posição primitiva, após efetuada uma curva."}, {"id": 1980, "document_id": 117, "topic_id": 564, "question": "Como é que a irregularidade do ângulo cáster afeta a bicicleta?", "answer": "Se o ângulo cáster estiver irregular e seu valor de inclinação não for correto para as duas rodas dianteiras, o veículo tenderá a derivar para o lado cuja roda estiver mais atrasada, provocando o arrastamento da mesma e consequentemente reduzindo a vida útil do pneu. Outra irregularidade que pode ocorrer é a vibração (efeito “shimmy”) durante a marcha retilínea."}, {"id": 1981, "document_id": 118, "topic_id": 565, "question": "O que é convergência?", "answer": "Convergência é o ângulo formado entre o eixo longitudinal do veículo e a linha mediana das rodas."}, {"id": 1982, "document_id": 118, "topic_id": 565, "question": "O que é a divergência?", "answer": "A divergência é a situação oposta à convergência, quando as duas linhas medianas das rodas tendem a se encontrar atrás do veículo."}, {"id": 1983, "document_id": 118, "topic_id": 565, "question": "Em que tipos de veículos a convergência é positiva?", "answer": "Em veículos com tração traseira."}, {"id": 1984, "document_id": 118, "topic_id": 565, "question": "Em que tipos de veículos a divergência é negativa?", "answer": "Em modelos com tração dianteira."}, {"id": 1985, "document_id": 118, "topic_id": 565, "question": "Como é que a convergência ou divergência fora das especificações afetam os pneus?", "answer": "Caso o veículo trabalhe com convergência ou divergência fora das especificações, os pneus sofrerão um desgaste prematuro e irregular."}, {"id": 1986, "document_id": 118, "topic_id": 566, "question": "Quando a convergência é positiva, o que acontece com as linhas medianas das rodas?", "answer": "Quando a convergência é positiva (toe in), as linhas medianas das rodas convergem para a parte dianteira do veículo"}, {"id": 1987, "document_id": 118, "topic_id": 566, "question": "Com quais tipos de veículos a convergência negativa, também chamada de divergência, é adotada?", "answer": "Na divergência, as rodas de certa forma 'puxam' o veículo. As convergências positiva e negativa são usadas nos veículos com tração traseira e dianteira respectivamente."}, {"id": 1988, "document_id": 118, "topic_id": 566, "question": "Quais são os efeitos do uso de veículos com convergência ou divergência fora das especificações?", "answer": "Se um veículo trabalha com convergência ou divergência fora das especificações, os pneus sofrerão um desgaste prematuro e irregular."}, {"id": 1989, "document_id": 118, "topic_id": 567, "question": "Qual é o significado da convergência em veículos?", "answer": "Convergência é o ângulo formado entre o eixo longitudinal do veículo e a linha mediana das rodas."}, {"id": 1990, "document_id": 118, "topic_id": 567, "question": "Em quais situações é adotada a convergência positiva em veículos?", "answer": "Em geral, a convergência positiva é adotada nos veículos com tração traseira e a negativa nos modelos com tração dianteira, nos quais as rodas, de certa forma, “puxam” o veículo."}, {"id": 1991, "document_id": 118, "topic_id": 567, "question": "O que acontece se o veículo trabalhar com convergência ou divergência fora das especificações?", "answer": "Caso o veículo trabalhe com convergência ou divergência fora das especificações, os pneus sofrerão um desgaste prematuro e irregular."}, {"id": 1992, "document_id": 118, "topic_id": 568, "question": "Qual é a diferença entre convergência positiva (toe in) e negativa (toe out)?", "answer": "Na convergência positiva (toe in), as linhas medianas das rodas convergem para a parte dianteira do veículo, enquanto na convergência negativa (toe out), as duas linhas medianas tendem a se encontrar atrás do veículo."}, {"id": 1993, "document_id": 118, "topic_id": 568, "question": "Em quais tipos de veículos é mais comum encontrar convergência positiva?", "answer": "Em geral, os veículos com tração traseira adotam a convergência positiva, enquanto os modelos com tração dianteira tendem a ter convergência negativa."}, {"id": 1994, "document_id": 118, "topic_id": 568, "question": "Quais efeitos terá a convergência ou divergência fora das especificações nos pneus?", "answer": "Se o veículo trabalhar com convergência ou divergência fora das especificações, os pneus sofrerão um desgaste prematuro e irregular."}, {"id": 1995, "document_id": 118, "topic_id": 568, "question": "Qual é o símbolo para convergência positiva?", "answer": "O símbolo para convergência positiva é C > A."}, {"id": 1996, "document_id": 118, "topic_id": 568, "question": "Qual é o símbolo para convergência negativa?", "answer": "O símbolo para convergência negativa é C < A."}, {"id": 1997, "document_id": 118, "topic_id": 569, "question": "O que é convergência em veículos?", "answer": "Convergência é o ângulo formado entre o eixo longitudinal do veículo e a linha mediana das rodas."}, {"id": 1998, "document_id": 118, "topic_id": 569, "question": "Qual é a diferença entre convergência e divergência em veículos?", "answer": "A convergência é positiva (toe in) quando as linhas medianas das rodas convergem para a parte dianteira do veículo e negativa (toe out), quando as duas linhas medianas tendem a se encontrar atrás do veículo. Em geral, a convergência positiva é adotada nos veículos com tração traseira e a negativa nos modelos com tração dianteira."}, {"id": 1999, "document_id": 118, "topic_id": 569, "question": "Quais são as consequências de um veículo trabalhar com convergência ou divergência fora das especificações?", "answer": "Caso o veículo trabalhe com convergência ou divergência fora das especificações, os pneus sofrerão um desgaste prematuro e irregular."}, {"id": 2000, "document_id": 119, "topic_id": 570, "question": "Qual é o impacto dos desequilíbrios em uma roda completa no desgaste do pneu?", "answer": "Os desequilíbrios em uma roda completa podem levar ao desgaste do pneu."}, {"id": 2001, "document_id": 119, "topic_id": 570, "question": "Quais componentes do veículo podem ter o desequilíbrio afetar sua vida útil?", "answer": "Dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo, os desequilíbrios podem reduzir a vida útil deles."}, {"id": 2002, "document_id": 119, "topic_id": 570, "question": "Quais tipos de desequilíbrios há em uma roda completa?", "answer": "Há estáticos, dinâmico simples e dinâmico combinado."}, {"id": 2003, "document_id": 119, "topic_id": 571, "question": "O que podem afetar em um veículo se houver desequilíbrios em suas rodas?", "answer": "Em geral, uma roda completa sempre possui certos desequilíbrios, que se traduzem em vibrações, afetando o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2004, "document_id": 119, "topic_id": 571, "question": "Quais são os tipos de desequilíbrios que existem em rodas?", "answer": "Esses desequilíbrios se classificam em estáticos, dinâmico simples e dinâmico combinado."}, {"id": 2005, "document_id": 119, "topic_id": 572, "question": "O que afeta o desgaste do pneu e o conforto do veículo?", "answer": "Um desequilíbrio em uma roda completa"}, {"id": 2006, "document_id": 119, "topic_id": 572, "question": "Em que modo os desequilíbrios afetam o veículo?", "answer": "Afectam o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2007, "document_id": 119, "topic_id": 573, "question": "Qual é o impacto de desequilíbrios na vida útil de rolamentos e outros componentes do veículo?", "answer": "Os desequilíbrios em rolamentos e outros componentes do veículo têm um impacto negativo na vida útil dos pneus, rolamentos, amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2008, "document_id": 119, "topic_id": 573, "question": "Quais são os tipos de desequilíbrios que afetam a vida útil de rolamentos e outros componentes do veículo?", "answer": "Há três tipos de desequilíbrios que podem afetar a vida útil de rolamentos e outros componentes do veículo: estáticos, dinâmico simples e dinâmico combinado."}, {"id": 2009, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Qual é a principal causa do desequilíbrio de rolamentos?", "answer": "Em geral, uma roda completa sempre possui certos desequilíbrios, que se traduzem em vibrações, afetando o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2010, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Classifique os tipos de desequilíbrios de rolamentos.", "answer": "Esses desequilíbrios se classificam em estáticos, dinâmico simples e dinâmico combinado."}, {"id": 2011, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Como afetam o desequilíbrio dos rolamentos o desgaste do pneu e o conforto?", "answer": "Esses desequilíbrios se traduzem em vibrações, afetando o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2012, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Descreva os tipos de desequilíbrios de rolamentos.", "answer": "Em rolamentos de veículo, existem três tipos de desequilíbrios: estáticos, dinâmico simples e dinâmico combinado. Estes desequilíbrios se traduzem em vibrações, afetando o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo. Para evitar esses efeitos adversos, é recomendável regularmente equilibrar os rolamentos e inspecionar os pneus, amortecedores e suspensão do veículo."}, {"id": 2013, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Qual é a razão principal para equilibrar os rolamentos de um veículo?", "answer": "A principal razão para equilibrar os rolamentos de um veículo é evitar os tipos de desequilíbrios que se traduzem em vibrações, o que afeta o desgaste do pneu e o conforto, além de reduzir a vida útil dos rolamentos, dos amortecedores e elementos da suspensão e direção do veículo. Além disso, o equilíbrio dos rolamentos também melhora a segurança do condutor e do passageiro, garantindo um controle confortável do veículo na estrada."}, {"id": 2014, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Quanto tempo deveria passar entre equilíbrios dos rolamentos de um veículo?", "answer": "A frequência de equilíbrio de rolamentos varia de acordo com o modelo de veículo, a condição e a rotina de uso do mesmo. Porém, uma regra de ouro é realizar a inspeção periódica de rolamentos, como por exemplo, antes de iniciar uma viagem longa ou depois de qualquer colisão ou impacto no veículo, que pode alterar a gravidade dos desequilíbrios."}, {"id": 2015, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Quais são as principais causas dos desequilíbrios nos rolamentos de um veículo?", "answer": "As principais causas de desequilíbrios em rolamentos de veículo incluem gravidade inesperada de cargas, impactos e colisões, descer do pério, o desgaste do pneu, a alteração do perfil de suspensão, a alteração do perfil de amortecimento, a alteração das inclinações de roda e a alteração do perfil de direção."}, {"id": 2016, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Quais são os efeitos de um desequilíbrio estático em rolamentos?", "answer": "O desequilíbrio estático em rolamentos é responsável pela gravidade localizada em um único ponto, o que pode levar ao desgaste excessivo do pneu e a uma vibração localizada em uma roda. Isso pode causar a chafar nas freios e na suspensão, e pode até comprometer o controle do veículo em curvas ou na condução na estrada."}, {"id": 2017, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Quais são as causas e efeitos de um desequilíbrio dinâmico simples em rolamentos?", "answer": "O desequilíbrio dinâmico simples em rolamentos é responsável pela gravidade localizada em dois pontos opostos, o que gera uma vibração lateral, que afeta o conforto do passageiro e o controle do veículo. Este tipo de desequilíbrio geralmente é causado por desgaste no pneu, inclinação irregular de roda, alteração do perfil de direção e gravidade inesperada."}, {"id": 2018, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Quais são as causas e efeitos de um desequilíbrio dinâmico combinado em rolamentos?", "answer": "O desequilíbrio dinâmico combinado em rolamentos é responsável pela gravidade localizada em dois pontos opostos e pelo desequilíbrio estático. Isso gera uma vibração lateral e uma vibração localizada em uma roda, afetando o conforto do passageiro e o controle do veículo. Este tipo de desequilíbrio geralmente é causado por desgaste no pneu, inclinação irregular de roda, alteração do perfil de direção, gravidade inesperada e alteração do perfil de amortecimento."}, {"id": 2019, "document_id": 119, "topic_id": 574, "question": "Como podem ser identificados os desequilíbrios em rolamentos?", "answer": "Os desequilíbrios em rolamentos podem ser identificados por inspeção visual, ou seja, observando a gravidade localizada em uma roda ou em dois pontos opostos, e por testes dinâmicos, como por exemplo, medição de vibrações ou medição de gravidade localizada."}, {"id": 2020, "document_id": 120, "topic_id": 575, "question": "O que causa o problema de desequilíbrio em um veículo?", "answer": "É causado por uma massa disposta simetricamente em relação ao plano mediano vertical da roda."}, {"id": 2021, "document_id": 120, "topic_id": 575, "question": "Quanto a este problema pode afetar o veículo?", "answer": "Ocorrem oscilações no sentido vertical produzindo sucessivos impactos no pneu, que afetam a suspensão e a direção do veículo e causando desgaste localizado na banda de rodagem do pneu."}, {"id": 2022, "document_id": 120, "topic_id": 576, "question": "O que é causa do efeito de oscilação vertical no veículo?", "answer": "É causado por uma massa disposta simetricamente em relação ao plano mediano vertical da roda."}, {"id": 2023, "document_id": 120, "topic_id": 576, "question": "Quais são os efeitos da oscilação vertical no veículo?", "answer": "Com este desequilíbrio ocorrem oscilações no sentido vertical produzindo sucessivos impactos no pneu, que afetam a suspensão e a direção do veículo e causando desgaste localizado na banda de rodagem do pneu."}, {"id": 2024, "document_id": 120, "topic_id": 577, "question": "Qual é a causa do desgaste localizado no pneu?", "answer": "É causado por uma massa disposta simetricamente em relação ao plano mediano vertical da roda."}, {"id": 2025, "document_id": 120, "topic_id": 577, "question": "Como ocorre o desgaste localizado no pneu?", "answer": "Com este desequilíbrio ocorrem oscilações no sentido vertical produzindo sucessivos impactos no pneu, que afetam a suspensão e a direção do veículo e causando desgaste localizado na banda de rodagem do pneu."}, {"id": 2026, "document_id": 120, "topic_id": 578, "question": "O que causa o desequilíbrio na suspensão do veículo?", "answer": "É causado por uma massa disposta simetricamente em relação ao plano mediano vertical da roda."}, {"id": 2027, "document_id": 120, "topic_id": 578, "question": "Quais são as consequências do desequilíbrio na suspensão do veículo?", "answer": "Com este desequilíbrio ocorrem oscilações no sentido vertical produzindo sucessivos impactos no pneu, que afetam a suspensão e a direção do veículo e causando desgaste localizado na banda de rodagem do pneu."}, {"id": 2028, "document_id": 120, "topic_id": 579, "question": "Quais são as causas do desequilíbrio na roda?", "answer": "É causado por uma massa disposta simetricamente em relação ao plano mediano vertical da roda."}, {"id": 2029, "document_id": 120, "topic_id": 579, "question": "Como o desequilíbrio afeta o veículo?", "answer": "O desequilíbrio ocasiona oscilações no sentido vertical produzindo sucessivos impactos no pneu, afetando a suspensão e a direção do veículo."}, {"id": 2030, "document_id": 120, "topic_id": 579, "question": "Qual é o efeito do desequilíbrio na banda de rodagem do pneu?", "answer": "Causa desgaste localizado na banda de rodagem do pneu."}, {"id": 2031, "document_id": 121, "topic_id": 580, "question": "O que é causado pelo desequilíbrio nas massas nas rodas?", "answer": "Um ou mais massas dispostas de maneira assimétrica em relação ao plano mediano vertical."}, {"id": 2032, "document_id": 121, "topic_id": 580, "question": "Como afeta a rotura o conforto no veículo?", "answer": "O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto quanto a dirigibilidade são prejudicados."}, {"id": 2033, "document_id": 121, "topic_id": 580, "question": "Quanto aos elementos mecânicos da suspensão e direção, como eles são afetados pelo desequilíbrio nas massas nas rodas?", "answer": "Os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo são prejudicados."}, {"id": 2034, "document_id": 121, "topic_id": 581, "question": "O que é causado pela desigualdade de uso do pneu em relação ao plano mediano vertical?", "answer": "É causado por uma ou mais massas dispostas de maneira assimétrica em relação ao plano mediano vertical, e não uniformes ao longo da circunferência."}, {"id": 2035, "document_id": 121, "topic_id": 581, "question": "Como podem afetar o desgaste desigual no pneu o conforto e a dirigibilidade do veículo?", "answer": "Quando a roda está em rotação, as duas massas geram duas forças do tipo centrífuga que provocam oscilações transversa O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto como a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2036, "document_id": 121, "topic_id": 582, "question": "Qual é o principal causante do desgaste no pneu de um veículo?", "answer": "É causado por uma ou mais massas dispostas de maneira assimétrica em relação ao plano mediano vertical, e não uniformes ao longo da circunferência."}, {"id": 2037, "document_id": 121, "topic_id": 582, "question": "Como afeta a rotação de uma roda as forças centrífugas?", "answer": "Quando a roda está em rotação, as duas massas geram duas forças do tipo centrífuga que provocam oscilações transversa O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto como a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2038, "document_id": 121, "topic_id": 582, "question": "O que acontece ao pneu do veículo quando as forças centrífugas são grandes?", "answer": "O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto como a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2039, "document_id": 121, "topic_id": 582, "question": "Como podem ser reduzidas as forças centrífugas?", "answer": "A documentação não contém informação sobre como reduzir as forças centrífugas."}, {"id": 2040, "document_id": 121, "topic_id": 582, "question": "O que podem ser afetados ao longo do tempo as forças centrífugas?", "answer": "O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto como a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2041, "document_id": 121, "topic_id": 583, "question": "O que pode acontecer se não mantiver o pneu do veículo bem cuidado?", "answer": "O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto quanto a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão e direção do veículo."}, {"id": 2042, "document_id": 121, "topic_id": 584, "question": "O que é causado por uma massa assimétrica no plano mediano vertical?", "answer": "É causado por uma ou mais massas dispostas de maneira assimétrica em relação ao plano mediano vertical."}, {"id": 2043, "document_id": 121, "topic_id": 584, "question": "Quando o pneu sofre desgaste rápido, qual é o impacto sobre o conforto do veículo?", "answer": "Quando a roda está em rotação, as duas massas geram duas forças do tipo centrífuga que provocam oscilações transversa O pneu sofre rápido desgaste e tanto o conforto como a dirigibilidade são prejudicados."}, {"id": 2044, "document_id": 121, "topic_id": 584, "question": "Qual é o impacto do desgaste no pneu sobre os elementos mecânicos da suspensão?", "answer": "quanto a dirigibilidade são prejudicados, bem como os elementos mecânicos da suspensão"}, {"id": 2045, "document_id": 122, "topic_id": 585, "question": "O que é importante para um veículo?", "answer": "As rodas do veículo, assim como os pneus, básicas para qualquer projeto, são apoiadas sobre mangas ou pontas de eixo, ficando o eixo propriamente dito fixado à estrutura principal do carro ou chassis."}, {"id": 2046, "document_id": 122, "topic_id": 585, "question": "Qual é o objetivo da direção em um veículo?", "answer": "O objetivo da direção é alterar a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que este possa realizar alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2047, "document_id": 122, "topic_id": 585, "question": "Há vários tipos de sistemas de direção? Quais são eles?", "answer": "São usados vários tipos de sistemas de direção. Citaremos alguns a seguir."}, {"id": 2048, "document_id": 122, "topic_id": 586, "question": "O que suporta a roda do veículo?", "answer": "As rodas do veículo, assim como os pneus, básicas para qualquer projeto, são apoiadas sobre mangas ou pontas de eixo, ficando o eixo propriamente dito fixado à estrutura principal do carro ou chassis."}, {"id": 2049, "document_id": 122, "topic_id": 586, "question": "Quais são os sistemas de direção usados em veículos?", "answer": "São usados vários tipos de sistemas de direção. Citaremos alguns a seguir."}, {"id": 2050, "document_id": 122, "topic_id": 586, "question": "O que é o objetivo da direção no veículo?", "answer": "O direção tem por objetivo alterar a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que este possa realizar alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2051, "document_id": 122, "topic_id": 587, "question": "O que é o eixo e sua relação com a estrutura principal do carro?", "answer": "O eixo é fixado à estrutura principal do carro ou chassis e apoia as rodas e os pneus, que são básicos para qualquer projeto."}, {"id": 2052, "document_id": 122, "topic_id": 587, "question": "Qual é o objetivo da direção em um veículo?", "answer": "O objetivo da direção é alterar a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que ele realize alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2053, "document_id": 122, "topic_id": 587, "question": "Existem diferentes tipos de sistemas de direção em um veículo?", "answer": "São usados vários tipos de sistemas de direção, mas neste artigo não são detalhados."}, {"id": 2054, "document_id": 122, "topic_id": 588, "question": "Qual é o objetivo da direção em um veículo?", "answer": "O objetivo da direção é alterar a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que este possa realizar alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2055, "document_id": 122, "topic_id": 588, "question": "Quais são alguns tipos de sistemas de direção em veículos?", "answer": "São usados vários tipos de sistemas de direção em veículos, mas não foram especificados neste texto."}, {"id": 2056, "document_id": 122, "topic_id": 589, "question": "O que é o objetivo da direção nos veículos?", "answer": "A direção tem por objetivo alterar a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que este possa realizar alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2057, "document_id": 122, "topic_id": 589, "question": "Quais tipos de sistemas de direção são usados em veículos?", "answer": "São usados vários tipos de sistemas de direção."}, {"id": 2058, "document_id": 122, "topic_id": 589, "question": "Como funciona o sistema de direção nos veículos?", "answer": "O sistema de direção altera a angulação das rodas relativamente à linha de centro do veículo de modo a permitir que este possa realizar alterações de direção em curvas e manobras."}, {"id": 2059, "document_id": 122, "topic_id": 589, "question": "Quais são exemplos de sistemas de direção usados em veículos?", "answer": "Citaremos alguns a seguir."}, {"id": 2060, "document_id": 122, "topic_id": 589, "question": "Qual é o papel dos mangas ou pontas de eixo nas rodas de um veículo?", "answer": "Os mangas ou pontas de eixo, ficando o eixo propriamente dito fixado à estrutura principal do carro ou chassis, apoiam os veículos na sua roda."}, {"id": 2061, "document_id": 123, "topic_id": 590, "question": "O braço Pitman é conhecido também como o que?", "answer": "braço de transmissão do volante da direção"}, {"id": 2062, "document_id": 123, "topic_id": 590, "question": "Qual é a função do sistema de sem-fim no braço Pitman?", "answer": "movimenta o braço Pitman que desloca os tirantes das barras que atuam nas barras e terminais que efetuam a alteração do ângulo das rodas"}, {"id": 2063, "document_id": 123, "topic_id": 590, "question": "O que é o braço auxiliar na descrição do sistema de movimentação do braço Pitman?", "answer": "para equilibrar a ação do braço Pitman"}, {"id": 2064, "document_id": 123, "topic_id": 591, "question": "O que é o sistema de tirantes e barras?", "answer": "É conhecido como braço Pitman, ou ainda, eixo Pitman de transmissão do volante da direção."}, {"id": 2065, "document_id": 123, "topic_id": 591, "question": "Como funciona o sistema de tirantes e barras?", "answer": "Um sistema de sem-fim movimenta o braço Pitman que desloca os tirantes das barras que por sua vez atuam nas barras e terminais (conexões) que efetuam a alteração do ângulo das rodas. Nesse sistema, conta-se ainda, para equilibrar a ação do braço Pitman, com um braço auxiliar."}, {"id": 2066, "document_id": 123, "topic_id": 592, "question": "Qual é o nome conhecido para braço Pitman?", "answer": "Na verdade é conhecido como braço Pitman, ou ainda, eixo Pitman de transmissão do volante da direção."}, {"id": 2067, "document_id": 123, "topic_id": 592, "question": "O braço Pitman tem o que acontece durante a alteração do ângulo das rodas?", "answer": "Um sistema de sem-fim movimenta o braço Pitman que desloca os tirantes das barras que por sua vez atuam nas barras e terminais (conexões) que efetuam a alteração do ângulo das rodas."}, {"id": 2068, "document_id": 123, "topic_id": 593, "question": "O que é conhecido como braço Pitman ou eixo Pitman?", "answer": "braço Pitman, ou ainda, eixo Pitman de transmissão do volante da direção."}, {"id": 2069, "document_id": 123, "topic_id": 593, "question": "Qual é o sistema que movimenta o braço Pitman?", "answer": "Um sistema de sem-fim movimenta o braço Pitman."}, {"id": 2070, "document_id": 123, "topic_id": 593, "question": "O que os tirantes das barras atuam nas barras e terminais?", "answer": "os tirantes das barras que por sua vez atuam nas barras e terminais (conexões) que efetuam a alteração do ângulo das rodas."}, {"id": 2071, "document_id": 123, "topic_id": 593, "question": "Com o que conta-se equilibrar a ação do braço Pitman?", "answer": "com um braço auxiliar."}, {"id": 2072, "document_id": 123, "topic_id": 594, "question": "Qual é a alternativa para chamar o eixo de transmissão do volante da direção?", "answer": "braço Pitman"}, {"id": 2073, "document_id": 123, "topic_id": 594, "question": "O que significa o sistema de sem-fim movimenta o braço Pitman?", "answer": "movimenta o braço Pitman que desloca os tirantes das barras que por sua vez atuam nas barras e terminais (conexões) que efetuam a alteração do ângulo das rodas."}, {"id": 2074, "document_id": 123, "topic_id": 594, "question": "Quais são as barras que atuam com o braço Pitman?", "answer": "barras e terminais (conexões)"}, {"id": 2075, "document_id": 123, "topic_id": 594, "question": "Qual é a função do braço auxiliar para equilibrar a ação do braço Pitman?", "answer": "para equilibrar a ação do braço Pitman"}, {"id": 2076, "document_id": 124, "topic_id": 595, "question": "Qual é a função dos rolamentos no sistema de veículos?", "answer": "Os rolamentos destinam-se a reduzir o atrito e consequentemente tornar mais fácil a condução do veículo."}, {"id": 2077, "document_id": 124, "topic_id": 596, "question": "O que são rolamentos?", "answer": "O rolete recebe o movimento e o transmite, destinando-se a reduzir o atrito e consequentemente tornar mais fácil a condução do veículo."}, {"id": 2078, "document_id": 124, "topic_id": 596, "question": "Qual é o objetivo dos rolamentos no veículo?", "answer": "O objetivo dos rolamentos no veículo é reduzir o atrito e tornar mais fácil a condução."}, {"id": 2079, "document_id": 124, "topic_id": 597, "question": "Qual o objetivo dos rolamentos na transmissão de movimento pelo rolete?", "answer": "Os rolamentos destinam-se a reduzir o atrito e consequentemente tornar mais fácil a condução do veículo."}, {"id": 2080, "document_id": 124, "topic_id": 597, "question": "Como é que o rolete transmite o movimento quando o sem-fim é movido?", "answer": "Nesse sistema, quando o sem-fim é movido, o rolete recebe o movimento e o transmite."}, {"id": 2081, "document_id": 124, "topic_id": 598, "question": "Qual é o objetivo dos rolamentos no veículo?", "answer": "Os rolamentos destinam-se a reduzir o atrito e consequentemente tornar mais fácil a condução do veículo."}, {"id": 2082, "document_id": 124, "topic_id": 598, "question": "Quem é responsável pelo movimento no sistema de rolamentos?", "answer": "O sem-fim é movido, o rolete recebe o movimento e o transmite."}, {"id": 2083, "document_id": 124, "topic_id": 599, "question": "Qual é o propósito dos rolamentos no veículo?", "answer": "Os rolamentos destinam-se a reduzir o atrito e consequentemente tornar mais fácil a condução do veículo."}, {"id": 2084, "document_id": 125, "topic_id": 600, "question": "Qual é o sistema de engrenagem no veículo?", "answer": "É um dos sistemas mais simples e de funcionamento mais explícito, uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2085, "document_id": 125, "topic_id": 601, "question": "O que é o sistema de funcionamento explícito?", "answer": "É um dos sistemas mais simples e de funcionamento mais explícito, uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2086, "document_id": 125, "topic_id": 602, "question": "Como funciona a ligação da engrenagem ao terminal da coluna de direção?", "answer": "É um dos sistemas mais simples e de funcionamento mais explícito, uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2087, "document_id": 125, "topic_id": 603, "question": "Como é a transmissão de movimentos aos mecanismos?", "answer": "É um dos sistemas mais simples e de funcionamento mais explícito, uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2088, "document_id": 125, "topic_id": 603, "question": "Qual é o sistema responsável pela transmissão de movimentos aos mecanismos?", "answer": ""}, {"id": 2089, "document_id": 125, "topic_id": 603, "question": "Quais são os componentes principais da transmissão de movimentos aos mecanismos?", "answer": "Uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção."}, {"id": 2090, "document_id": 125, "topic_id": 603, "question": "Como a transmissão de movimentos aos mecanismos funciona?", "answer": "É uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2091, "document_id": 125, "topic_id": 604, "question": "O sistema de direção por volante funciona como?", "answer": "É um dos sistemas mais simples e de funcionamento mais explícito, uma engrenagem acoplada ao terminal da coluna de direção transmite diretamente à cremalheira os movimentos efetuados com o volante."}, {"id": 2092, "document_id": 126, "topic_id": 605, "question": "Quais direções foram desenvolvidas devido ao aumento de velocidade e peso médio de veículos?", "answer": "O crescente aumento de velocidade e peso médio do veículo, bem como o crescimento no número de veículos em uso e ainda o progressivo desejo de maior conforto forçaram o desenvolvimento de direções que solicitassem menores esforços dos motoristas."}, {"id": 2093, "document_id": 126, "topic_id": 605, "question": "Qual tipo de direção servo-assistida é mais frequentemente utilizada?", "answer": "O tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2094, "document_id": 126, "topic_id": 605, "question": "Como o sistema de direção servo-assistida funciona?", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas. A bomba é conectada à caixa por meio de dutos adequados. Atualmente já se utiliza uma bomba elétrica para a circulação do fluído, aliviando-se assim o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2095, "document_id": 126, "topic_id": 606, "question": "Quais são os fatores que levam ao desenvolvimento de direções que solicitam menores esforços dos motoristas?", "answer": "O crescente aumento de velocidade e peso médio do veículo, bem como o crescimento no número de veículos em uso e ainda o progressivo desejo de maior conforto forçaram o desenvolvimento de direções que solicitassem menores esforços dos motoristas."}, {"id": 2096, "document_id": 126, "topic_id": 606, "question": "Qual é o tipo de direção servo-assistida que tem mais emprego?", "answer": "O tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2097, "document_id": 126, "topic_id": 606, "question": "Descreva o sistema de direção servo-assistida hidráulica.", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas. A bomba é conectada à caixa por meio de dutos adequados."}, {"id": 2098, "document_id": 126, "topic_id": 606, "question": "Existe algum tipo de direção servo-assistida que não utiliza bomba?", "answer": "Atualmente já se utiliza uma bomba elétrica para a circulação do fluído, aliviando-se assim o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2099, "document_id": 126, "topic_id": 606, "question": "Qual é o objetivo principal do desenvolvimento de direções que solicitam menores esforços dos motoristas?", "answer": "O objetivo principal é fornecer conforto ao motorista."}, {"id": 2100, "document_id": 126, "topic_id": 607, "question": "Qual é o tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente?", "answer": "A direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2101, "document_id": 126, "topic_id": 607, "question": "Como funciona o sistema de direção servo-assistida do tipo hidráulico?", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas. A bomba é conectada à caixa por meio de dutos adequados."}, {"id": 2102, "document_id": 126, "topic_id": 607, "question": "Atualmente, há outra alternativa a ser utilizada para a circulação do fluído?", "answer": "Atualmente já se utiliza uma bomba elétrica para a circulação do fluído, aliviando-se assim o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2103, "document_id": 126, "topic_id": 608, "question": "Qual tipo de direção servo-assistida tem maior emprego?", "answer": "O tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2104, "document_id": 126, "topic_id": 608, "question": "Descreva o sistema de direção servo-assistida hidráulica.", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas. A bomba é conectada à caixa por meio de dutos adequados."}, {"id": 2105, "document_id": 126, "topic_id": 608, "question": "Atualmente, qual tecnologia é utilizada na circulação do fluído em direções servo-assistidas?", "answer": "Atualmente já se utiliza uma bomba elétrica para a circulação do fluído, aliviando-se assim o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2106, "document_id": 126, "topic_id": 609, "question": "Qual tipo de direção servo-assistida é mais comum?", "answer": "O tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2107, "document_id": 126, "topic_id": 609, "question": "Qual componente o sistema de direção servo-assistida possui?", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas."}, {"id": 2108, "document_id": 126, "topic_id": 609, "question": "Quais são os vários componentes que compõem o sistema de direção servo-assistida?", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído, uma bomba e uma caixa."}, {"id": 2109, "document_id": 126, "topic_id": 609, "question": "Quais são os vantagens do uso de uma bomba elétrica no sistema de direção servo-assistida?", "answer": "Atualmente já se utiliza uma bomba elétrica para a circulação do fluído, aliviando-se assim o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2110, "document_id": 126, "topic_id": 610, "question": "Qual direção servo-assistida tem maior emprego?", "answer": "O tipo de direção servo-assistida que têm emprego mais freqüente é a do tipo hidráulico."}, {"id": 2111, "document_id": 126, "topic_id": 610, "question": "O sistema de direção servo-assistida possui quais componentes principais?", "answer": "O sistema possui um reservatório de fluído e uma bomba acionada pela árvore de manivelas."}, {"id": 2112, "document_id": 126, "topic_id": 610, "question": "A bomba é conectada à caixa por meio de quais meios?", "answer": "A bomba é conectada à caixa por meio de dutos adequados."}, {"id": 2113, "document_id": 126, "topic_id": 610, "question": "Qual é a vantagem de usar uma bomba elétrica para a circulação do fluído?", "answer": "A vantagem de usar uma bomba elétrica para a circulação do fluído é aliviar o esforço realizado pelo motor."}, {"id": 2114, "document_id": 126, "topic_id": 610, "question": "Qual é o principal fator que levou à criação de direções servo-assistidas?", "answer": "O crescente aumento de velocidade e peso médio do veículo, bem como o crescimento no número de veículos em uso e ainda o progressivo desejo de maior conforto forçaram o desenvolvimento de direções que solicitassem menores esforços dos motoristas."}, {"id": 2115, "document_id": 127, "topic_id": 611, "question": "Como funcionam os freios em um veículo?", "answer": "Os sistemas de freio basicamente são compostos de pedal de freio, servo-freio, cilindro mestre, cilindros de rodas, pinças de freios, tambores, discos, lonas, pastilhas, alavanca ou pedal do freio de estacionamento, tubulações, válvulas e fluído de freio. Quando o motorista aciona o pedal move os pistões internos do cilindro mestre que por sua vez empurra o fluído pelas tubulações até atingirem os cilindros de rodas ou pinças de freio. Desta forma as pastilhas ou lonas são empurradas contra os discos ou tambores respectivamente gerando atrito. O princípio fundamental da frenagem é o atrito. Várias soluções foram empregadas para parar ou reduzir os veículos, contudo, todas empregando a fricção como elemento de parada ou de redução da velocidade do veículo. Quando dois corpos são postos em contato e um deles se move e o outro não, ou ainda, quando ambos se movem em direções contrárias, ocorre entre eles um atrito dinâmico que recebe o nome de fricção. A fricção promove a dissipação de energia sob a forma de calor."}, {"id": 2116, "document_id": 127, "topic_id": 611, "question": "Qual é a importância dos freios para uma condução segura do veículo?", "answer": "Freios em bom estado são vitais para uma condução segura do veículo. Seu funcionamento eficiente depende não apenas de suas próprias condições, como também das condições dos pneus, das estradas, ruas e do tempo de reflexo do motorista. Com todos esses fatores envolvidos, é extremamente importante manter os freios sempre em condições ideiais de funcionamento."}, {"id": 2117, "document_id": 127, "topic_id": 612, "question": "Com os quais componentes os freios são compostos?", "answer": "Pedal de freio, servo-freio, cilindro mestre, cilindros de rodas, pinças de freios, tambores, discos, lonas, pastilhas, alavanca ou pedal do freio de estacionamento, tubulações, válvulas e fluído de freio."}, {"id": 2118, "document_id": 127, "topic_id": 612, "question": "Quanto atrito é fundamental na frigagem de um veículo?", "answer": "O princípio fundamental da frenagem é o atrito."}, {"id": 2119, "document_id": 127, "topic_id": 612, "question": "Quais são as várias soluções empregadas para parar ou reduzir os veículos?", "answer": "Todas as soluções empregam a fricção como elemento de parada ou de redução da velocidade do veículo."}, {"id": 2120, "document_id": 127, "topic_id": 612, "question": "O que acontece entre dois corpos em contato quando um deles se move e o outro não?", "answer": "Ocorre um atrito dinâmico que recebe o nome de fricção."}, {"id": 2121, "document_id": 127, "topic_id": 613, "question": "Quais são os componentes básicos de um sistema de freio?", "answer": "Os sistemas de freio basicamente são compostos de pedal de freio, servo-freio, cilindro mestre, cilindros de rodas, pinças de freios, tambores, discos, lonas, pastilhas, alavanca ou pedal do freio de estacionamento, tubulações, válvulas e fluído de freio."}, {"id": 2122, "document_id": 127, "topic_id": 613, "question": "Como funcionam os freios?", "answer": "Quando o motorista aciona o pedal move os pistões internos do cilindro mestre que por sua vez empurra o fluído pelas tubulações até atingirem os cilindros de rodas ou pinças de freio. Desta forma as pastilhas ou lonas são empurradas contra os discos ou tambores respectivamente gerando atrito. O princípio fundamental da frenagem é o atrito."}, {"id": 2123, "document_id": 127, "topic_id": 613, "question": "Quais são os fatores que influenciam o funcionamento eficiente dos freios?", "answer": "O funcionamento eficiente dos freios depende não apenas de suas próprias condições, como também das condições dos pneus, das estradas, ruas e do tempo de reflexo do motorista. Com todos esses fatores envolvidos, é extremamente importante manter os freios sempre em condições ideais de funcionamento."}, {"id": 2124, "document_id": 127, "topic_id": 613, "question": "O que é a fricção dinâmica?", "answer": "Quando dois corpos são postos em contato e um deles se move e o outro não, ou ainda, quando ambos se movem em direções contrárias, ocorre entre eles um atrito dinâmico que recebe o nome de fricção. A fricção promove a dissipação de energia sob a forma de calor."}, {"id": 2125, "document_id": 127, "topic_id": 615, "question": "O que é a dissipação de energia no freio?", "answer": "A fricção promove a dissipação de energia sob a forma de calor."}, {"id": 2126, "document_id": 127, "topic_id": 615, "question": "Qual é o princípio fundamental da frenagem?", "answer": "O princípio fundamental da frenagem é o atrito."}, {"id": 2127, "document_id": 127, "topic_id": 615, "question": "Qual é o sistema mais simples de freio empregado em automóveis?", "answer": "O sistema mais simples de freio empregado em automóveis é o sistema a tambor."}, {"id": 2128, "document_id": 127, "topic_id": 615, "question": "Quem é responsável pelo empurrar a pastilhas ou lonas contra os discos ou tambores nos freios?", "answer": "Quando o motorista aciona o pedal move os pistões internos do cilindro mestre que por sua vez empurra o fluído pelas tubulações até atingirem os cilindros de rodas ou pinças de freio. Desta forma as pastilhas ou lonas são empurradas contra os discos ou tambores respectivamente gerando atrito."}, {"id": 2129, "document_id": 127, "topic_id": 615, "question": "Qual é o sistema mais comum de freio em automóveis em termos de maior segurança?", "answer": "O mais comum, em termos de maior segurança, é o sistema de freios a disco."}, {"id": 2130, "document_id": 128, "topic_id": 616, "question": "Quais são as principais características do freio a tambor?", "answer": "O freio a tambor é constituído de um componente (o tambor) que gira junto com a roda e tem uma banda anular interna contra a qual, em uma frenagem, são pressionadas duas sapatas recobertas por material de atrito. O alargamento das sapatas é obtido por meio de pequenos cilindros hidráulicos, fixados ao porta sapatas (que também tem a função de suportar as sapatas e fechar o tambor do lado oposto da roda) e ligados ao circuito de comando de freio por meio de tubulações."}, {"id": 2131, "document_id": 128, "topic_id": 616, "question": "Como funcionam os freios a tambor?", "answer": "Para retornar à posição de repouso, as sapatas têm molas especiais."}, {"id": 2132, "document_id": 128, "topic_id": 617, "question": "O que são freios a tambores?", "answer": "Os freios a tambores ainda equipam as rodas traseiras de muitos modelos."}, {"id": 2133, "document_id": 128, "topic_id": 617, "question": "Como funciona um freio a tambor?", "answer": "Um freio a tambor é constituído de um componente (o tambor) que gira junto com a roda e tem uma banda anular interna contra a qual, em uma frenagem, são pressionadas duas sapatas recobertas por material de atrito."}, {"id": 2134, "document_id": 128, "topic_id": 617, "question": "Qual é a função dos cilindros hidráulicos no freio a tambor?", "answer": "Os cilindros hidráulicos servem para alargar as sapatas e retorná-las à posição de repouso."}, {"id": 2135, "document_id": 128, "topic_id": 619, "question": "O componente central do freio a tambor é chamado de?", "answer": "o tambor"}, {"id": 2136, "document_id": 128, "topic_id": 619, "question": "O freio a tambor é constituído por quais componentes?", "answer": "O freio a tambor é constituído de um componente (o tambor) que gira junto com a roda e tem uma banda anular interna contra a qual, em uma frenagem, são pressionadas duas sapatas recobertas por material de atrito."}, {"id": 2137, "document_id": 128, "topic_id": 619, "question": "Quais são os responsáveis pelo movimento das sapatas de um freio a tambor?", "answer": "os cilindros hidráulicos, fixados ao porta sapatas"}, {"id": 2138, "document_id": 128, "topic_id": 619, "question": "Como as sapatas retornam à posição de repouso?", "answer": "as sapatas têm molas especiais."}, {"id": 2139, "document_id": 128, "topic_id": 619, "question": "Qual é a função do porta sapatas?", "answer": "a função de suportar as sapatas e fechar o tambor do lado oposto da roda"}, {"id": 2140, "document_id": 128, "topic_id": 620, "question": "Quais são os componentes do freio a tambor?", "answer": "O freio a tambor é constituído de um componente (o tambor) que gira junto com a roda e tem uma banda anular interna contra a qual, em uma frenagem, são pressionadas duas sapatas recobertas por material de atrito."}, {"id": 2141, "document_id": 128, "topic_id": 620, "question": "Como funcionam os freios a tambor?", "answer": "O alargamento das sapatas é obtido por meio de pequenos cilindros hidráulicos, fixados ao porta sapatas (que também tem a função de suportar as sapatas e fechar o tambor do lado oposto da roda) e ligados ao circuito de comando de freio por meio de tubulações."}, {"id": 2142, "document_id": 128, "topic_id": 620, "question": "Como as sapatas do freio a tambor retornam à posição de repouso?", "answer": "As sapatas têm molas especiais."}, {"id": 2143, "document_id": 129, "topic_id": 621, "question": "O que é um freio a disco?", "answer": "Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito. Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda."}, {"id": 2144, "document_id": 129, "topic_id": 621, "question": "Como funciona um freio a disco?", "answer": "Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda."}, {"id": 2145, "document_id": 129, "topic_id": 621, "question": "O disco de freio normalmente é feito de qual material?", "answer": "O disco de freio normalmente é feito de ferro, mas em alguns carros de corrida pode ser de carbono."}, {"id": 2146, "document_id": 129, "topic_id": 621, "question": "Qual é o benefício do servo freio?", "answer": "O servo freio não proporciona uma frenagem mais rápida, mas apenas facilita a ação quando o pedal de freio é acionado."}, {"id": 2147, "document_id": 129, "topic_id": 621, "question": "Quais são os tipos de pinças de freio?", "answer": "As pinças podem ser fixas ou de duplo efeito e, nesse caso, possuem dois ou quatro pequenos pistões opostos dois a dois. As pinças flutuantes ou de efeito simples têm um pistão só (às vezes dois paralelos colocados do mesmo lado)."}, {"id": 2148, "document_id": 129, "topic_id": 622, "question": "O que é um freio a disco?", "answer": "Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito. Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda."}, {"id": 2149, "document_id": 129, "topic_id": 622, "question": "Quais são as diferenças entre pinças flutuantes e fixas?", "answer": "As pinças flutuantes ou de efeito simples têm um pistão só (às vezes dois paralelos colocados do mesmo lado), enquanto as pinças fixas são de duplo ou quadruple efeito e têm dois ou quatro pequenos pistões opostos dois a dois."}, {"id": 2150, "document_id": 129, "topic_id": 622, "question": "Qual é o material comum do disco de freio?", "answer": "O disco de freio normalmente é feito de ferro, mas em alguns carros de corrida pode ser de carbono, assim como as pastilhas."}, {"id": 2151, "document_id": 129, "topic_id": 622, "question": "O que é o servo freio?", "answer": "O servo freio é o que se encontra entre o cilindro mestre e o pedal de freio, aliviando grande parte do esforço físico que seria necessário para realizar a frenagem."}, {"id": 2152, "document_id": 129, "topic_id": 623, "question": "O que é um freio a disco?", "answer": "Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito."}, {"id": 2153, "document_id": 129, "topic_id": 623, "question": "Quais são os tipos de pinças em freios a disco?", "answer": "As pinças podem ser fixas ou de duplo efeito e, nesse caso, possuem dois ou quatro pequenos pistões opostos dois a dois."}, {"id": 2154, "document_id": 129, "topic_id": 623, "question": "O disco de freio normalmente é feito de qual material?", "answer": "O disco de freio normalmente é feito de ferro, mas em alguns carros de corrida pode ser de carbono."}, {"id": 2155, "document_id": 129, "topic_id": 624, "question": "O que é um freio a disco?", "answer": "Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito. Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda."}, {"id": 2156, "document_id": 129, "topic_id": 624, "question": "Quais são os materiais usados nos discos de freio?", "answer": "O disco de freio normalmente é feito de ferro, mas em alguns carros de corrida pode ser de carbono, assim como as pastilhas."}, {"id": 2157, "document_id": 129, "topic_id": 624, "question": "O que é o servo freio?", "answer": "O servo freio não proporciona uma frenagem mais rápida, mas apenas facilita a ação quando o pedal de freio é acionado. Fica entre o cilindro mestre e o pedal de freio, aliviando grande parte do esforço físico que seria necessário para realizar a frenagem."}, {"id": 2158, "document_id": 129, "topic_id": 625, "question": "Qual é o funcionamento dos freios a disco?", "answer": "Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito. Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda. As pinças podem ser fixas ou de duplo efeito e, nesse caso, possuem dois ou quatro pequenos pistões opostos dois a dois."}, {"id": 2159, "document_id": 129, "topic_id": 625, "question": "Quais são as diferenças entre os freios a disco e os freios a tambor?", "answer": "Os freios a disco substituíram há muito tempo os freios a tambor nas rodas dianteiras e, em diversos modelos nas traseiras. Um freio a disco é formado por uma pinça, no interior da qual estão localizadas duas pastilhas recobertas por um material de atrito. Quando se pisa no pedal, as pastilhas comprimem com força um disco ligado à roda."}, {"id": 2160, "document_id": 129, "topic_id": 625, "question": "Que é o servo freio?", "answer": "O servo freio não proporciona uma frenagem mais rápida, mas apenas facilita a ação quando o pedal de freio é acionado. Fica entre o cilindro mestre e o pedal de freio, aliviando grande parte do esforço físico que seria necessário para realizar a frenagem."}, {"id": 2161, "document_id": 129, "topic_id": 625, "question": "Como funciona o motor do servo freio?", "answer": "O motor que gera o vácuo necessário para o seu funcionamento, portanto não atua com o motor desligado."}, {"id": 2162, "document_id": 129, "topic_id": 625, "question": "O que significa o termo de passagens de ar radiais?", "answer": "Para garantir um resfriamento adequado ao sistema, o disco possui uma série de passagens de ar radiais ou é autoventilante."}, {"id": 2163, "document_id": 130, "topic_id": 626, "question": "Onde é habitual encontrar o cilindro mestre?", "answer": "O cilindro mestre é comumente encontrado junto ao servo freio."}, {"id": 2164, "document_id": 130, "topic_id": 626, "question": "Quais saídas podem existir no cilindro mestre?", "answer": "Ele pode apresentar uma ou várias saídas para a pressão hidráulica, de acordo com o projeto do sistema de freios."}, {"id": 2165, "document_id": 130, "topic_id": 627, "question": "O que é o cilindro mestre?", "answer": "O cilindro mestre é comumente encontrado junto ao servo freio."}, {"id": 2166, "document_id": 130, "topic_id": 627, "question": "O cilindro mestre tem quantas saídas?", "answer": "Ele pode apresentar uma ou várias saídas para a pressão hidráulica, de acordo com o projeto do sistema de freios."}, {"id": 2167, "document_id": 130, "topic_id": 628, "question": "O cilindro mestre é comumente encontrado em que componente de freio?", "answer": "O cilindro mestre é comumente encontrado junto ao servo freio."}, {"id": 2168, "document_id": 130, "topic_id": 628, "question": "Qual é a função do cilindro mestre nos sistemas de freios?", "answer": "Ele pode apresentar uma ou várias saídas para a pressão hidráulica, de acordo com o projeto do sistema de freios."}, {"id": 2169, "document_id": 130, "topic_id": 629, "question": "Em qual local é que o cilindro mestre é comumente encontrado?", "answer": "O cilindro mestre é comumente encontrado junto ao servo freio."}, {"id": 2170, "document_id": 130, "topic_id": 629, "question": "O que pode acontecer se o projeto do sistema de freios tiver uma ou várias saídas para a pressão hidráulica?", "answer": "Se o projeto do sistema de freios tiver uma ou várias saídas para a pressão hidráulica, o cilindro mestre poderá apresentá-las."}, {"id": 2171, "document_id": 130, "topic_id": 630, "question": "Em que local é comumente encontrado o cilindro mestre?", "answer": "O cilindro mestre é comumente encontrado junto ao servo freio."}, {"id": 2172, "document_id": 130, "topic_id": 630, "question": "O que significa o cilindro mestre?", "answer": ""}, {"id": 2173, "document_id": 130, "topic_id": 630, "question": "Como funciona o cilindro mestre?", "answer": ""}, {"id": 2174, "document_id": 130, "topic_id": 630, "question": "O que são as saídas do cilindro mestre?", "answer": "Ele pode apresentar uma ou várias saídas para a pressão hidráulica, de acordo com o projeto do sistema de freios."}, {"id": 2175, "document_id": 131, "topic_id": 632, "question": "Qual é a função do ABS em uma condição de aderência baixa das rodas?", "answer": "O ABS evita o bloqueio de uma ou mais rodas durante uma frenagem brusca em piso de pouca aderência."}, {"id": 2176, "document_id": 131, "topic_id": 632, "question": "Como o ABS funciona em condições de aderência diferente entre as rodas?", "answer": "O princípio de funcionamento do ABS é sempre o mesmo: sensores informam a central eletrônica sobre a velocidade de cada uma das rodas, a central compara as velocidades, calcula a desaceleração de cada uma e controla uma tendência ao travamento."}, {"id": 2177, "document_id": 131, "topic_id": 632, "question": "Qual é a resposta do ABS quando acontece um travamento?", "answer": "Quando o ABS detecta um travamento, intervém imediatamente e, por meio de um grupo de válvulas, reduz a pressão no circuito do freio conectado à roda em questão. Assim, a central evita qualquer risco de travamento; restabelece a pressão assim que o problema for eliminado."}, {"id": 2178, "document_id": 131, "topic_id": 632, "question": "Descreva o ciclo de funcionamento do ABS.", "answer": "O ciclo de funcionamento do ABS repete-se várias vezes por segundo, permitindo que todas as rodas sejam mantidas no campo de deslizamento durante frenagens de emergências. Isso garante uma frenagem segura, já que o travamento pode levar à perda de controle do veículo."}, {"id": 2179, "document_id": 131, "topic_id": 633, "question": "Qual é a sigla do sistema de segurança ABS?", "answer": "ABS é a sigla de Anti-lock Breaking System."}, {"id": 2180, "document_id": 131, "topic_id": 633, "question": "O que é o ABS e para quais condições atua?", "answer": "O ABS é um sistema de segurança que evita o bloqueio de uma ou mais rodas durante uma frenagem brusca em piso de pouca aderência, como água, neve, cascalho etc. Também atua quando existem condições de aderência diferentes entre as rodas do veículo."}, {"id": 2181, "document_id": 131, "topic_id": 633, "question": "Como funciona o princípio de funcionamento do ABS em diferentes versões?", "answer": "Embora existam várias versões do ABS, seu princípio de funcionamento é sempre o mesmo. Sensores informam uma central eletrônica sobre a velocidade de cada uma das rodas. Ela as compara entre si, calcula a desaceleração de cada uma e controla uma possível tendência ao travamento. Neste caso, intervém imediatamente e, por meio de um grupo de válvulas, reduz a pressão no circuito do freio conectado à roda em questão. Assim, a central evita qualquer risco de travamento; restabelece a pressão assim que o problema for eliminado. O ciclo “redução – manutenção – restabelecimento da pressão “ repete-se várias vezes por segundo, permitindo que todas as rodas sejam mantidas no campo de deslizamento durante frenagens de emergências. Isso garante uma frenagem segura, já que o travamento pode levar à perda de controle do veículo."}, {"id": 2182, "document_id": 131, "topic_id": 634, "question": "O que é o ABS?", "answer": "O ABS é a sigla de Anti-lock Breaking System. Trata-se de um sistema de segurança que evita o bloqueio de uma ou mais rodas durante uma frenagem brusca em piso de pouca aderência, como água, neve, cascalho etc."}, {"id": 2183, "document_id": 131, "topic_id": 634, "question": "Como o ABS mantém as rodas no campo de deslizamento durante frenagens de emergência?", "answer": "Embora existam várias versões do ABS, seu princípio de funcionamento é sempre o mesmo. Sensores informam uma central eletrônica sobre a velocidade de cada uma das rodas. Ela as compara entre si, calcula a desaceleração de cada uma e controla uma possível tendência ao travamento. Neste caso, intervém imediatamente e, por meio de um grupo de válvulas, reduz a pressão no circuito do freio conectado à roda em questão. Assim, a central evita qualquer risco de travamento; restabelece a pressão assim que o problema for eliminado. O ciclo “redução – manutenção – restabelecimento da pressão “ repete-se várias vezes por segundo, permitindo que todas as rodas sejam mantidas no campo de deslizamento durante frenagens de emergências. Isso garante uma frenagem segura, já que o travamento pode levar à perda de controle do veículo."}, {"id": 2184, "document_id": 131, "topic_id": 635, "question": "O que é ABS?", "answer": "ABS é a sigla de Anti-lock Breaking System."}, {"id": 2185, "document_id": 131, "topic_id": 635, "question": "Qual é a função do ABS?", "answer": "Trata-se de um sistema de segurança que evita o bloqueio de uma ou mais rodas durante uma frenagem brusca em piso de pouca aderência."}, {"id": 2186, "document_id": 131, "topic_id": 635, "question": "Como funciona o ABS?", "answer": "Sensores informam uma central eletrônica sobre a velocidade de cada uma das rodas. Ela as compara entre si, calcula a desaceleração de cada uma e controla uma possível tendência ao travamento. Neste caso, intervém imediatamente e, por meio de um grupo de válvulas, reduz a pressão no circuito do freio conectado à roda em questão. Assim, a central evita qualquer risco de travamento; restabelece a pressão assim que o problema for eliminado."}, {"id": 2187, "document_id": 132, "topic_id": 636, "question": "Quais são as consequências de um desgaste muito acentuado no freio?", "answer": "Se esse desgaste for muito acentuado o tambor, o disco, ou ambos poderão ser danificados pela sapata ou pelo suporte das pastilhas."}, {"id": 2188, "document_id": 132, "topic_id": 636, "question": "Quando devo substituir os freios?", "answer": "Os freios devem ser substituídos quando o limite de segurança for atingido."}, {"id": 2189, "document_id": 132, "topic_id": 636, "question": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, quais partes devem ser verificadas?", "answer": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, verifiquem também o cilindro mestre e os cilindros das rodas."}, {"id": 2190, "document_id": 132, "topic_id": 636, "question": "Quando substituir as pastilhas ou lonas, o que deve ser feito com o fluído?", "answer": "Troque todo o fluído, sangrando o sistema, que deve estar isento de qualquer porção de ar."}, {"id": 2191, "document_id": 132, "topic_id": 636, "question": "O que deve ser feito depois de substituir os freios?", "answer": "Depois que os freios forem totalmente inspecionados, ao se aplicar um pouco de pressão no pedal, o veículo deve parar suavemente."}, {"id": 2192, "document_id": 132, "topic_id": 637, "question": "Quando é preciso substituir o tambor ou o disco de freio?", "answer": "Se o desgaste for muito acentuado, o tambor ou disco devem ser substituídos quando o limite de segurança for atingido."}, {"id": 2193, "document_id": 132, "topic_id": 637, "question": "Quanto tempo é recomendado que substitua os freios de veículo?", "answer": "Não há um tempo recomendado específico para substituição de freios, mas é importante inspecioná-los regularmente."}, {"id": 2194, "document_id": 132, "topic_id": 637, "question": "O que deve verificar quando substituir pastilhas ou lonas de freio?", "answer": "Quando substituí-las, verifique também o cilindro mestre e os cilindros das rodas."}, {"id": 2195, "document_id": 132, "topic_id": 637, "question": "É importante verificar o fluído de freio antes e depois da substituição?", "answer": "Sim, depois de substituir os freios, todo o fluído deve ser trocado e o sistema deve estar isento de ar."}, {"id": 2196, "document_id": 132, "topic_id": 637, "question": "O que deve verificar após inspeção dos freios?", "answer": "Após inspeção, deve-se verificar se o veículo para suavemente quando o pedal é apertado e se o pedal está firme, nem muito duro, nem esponjoso."}, {"id": 2197, "document_id": 132, "topic_id": 638, "question": "Quais componentes do sistema de freio sofrem desgaste natural?", "answer": "As lonas e as pastilhas do freio sofrem um desgaste natural."}, {"id": 2198, "document_id": 132, "topic_id": 638, "question": "Em que situações o tambor ou disco devem ser substituídos?", "answer": "Se o desgaste for muito acentuado o tambor, o disco, ou ambos poderão ser danificados pela sapata ou pelo suporte das pastilhas."}, {"id": 2199, "document_id": 132, "topic_id": 638, "question": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, quais outros componentes devem ser verificados?", "answer": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, verifiquem também o cilindro mestre e os cilindros das rodas."}, {"id": 2200, "document_id": 132, "topic_id": 638, "question": "Quanto tempo devem ser trocadas as pastilhas e lonas?", "answer": ""}, {"id": 2201, "document_id": 132, "topic_id": 638, "question": "O fluído do sistema de freio precisa ser trocado quando?", "answer": "Depois que os freios forem totalmente inspecionados, ao se aplicar um pouco de pressão no pedal, o veículo deve parar suavemente. O pedal deve estar firme, nem muito duro, e nem esponjoso."}, {"id": 2202, "document_id": 132, "topic_id": 639, "question": "O que acontece se as pastilhas do freio sofrerem muito desgaste?", "answer": "Se o desgaste for muito acentuado o tambor, o disco, ou ambos poderão ser danificados pela sapata ou pelo suporte das pastilhas. Neste caso, o tambor ou disco devem ser substituídos quando o limite de segurança for atingido."}, {"id": 2203, "document_id": 132, "topic_id": 639, "question": "Quando deve substituir as pastilhas do freio?", "answer": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, verifiquem também o cilindro mestre e os cilindros das rodas. Troque todo o fluído, sangrando o sistema, que deve estar isento de qualquer porção de ar."}, {"id": 2204, "document_id": 132, "topic_id": 639, "question": "O que deve verificar depois de substituir pastilhas do freio?", "answer": "Depois que os freios forem totalmente inspecionados, ao se aplicar um pouco de pressão no pedal, o veículo deve parar suavemente."}, {"id": 2205, "document_id": 132, "topic_id": 639, "question": "O que deve substituir com o freio?", "answer": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, verifiquem também o cilindro mestre e os cilindros das rodas."}, {"id": 2206, "document_id": 132, "topic_id": 639, "question": "Como saber se o freio está funcionando corretamente?", "answer": "O pedal deve estar firme, nem muito duro, e nem esponjoso."}, {"id": 2207, "document_id": 132, "topic_id": 640, "question": "Quais são as duas principais partes que sofrem um desgaste natural em relação aos freios?", "answer": "As lonas e as pastilhas do freio sofrem um desgaste natural."}, {"id": 2208, "document_id": 132, "topic_id": 640, "question": "Quando os desgastes são acentuados, o que poderão acontecer com o tambor e o disco?", "answer": "Se os desgastes forem acentuados, o tambor ou disco poderão ser danificados pela sapata ou pelo suporte das pastilhas."}, {"id": 2209, "document_id": 132, "topic_id": 640, "question": "Deve-se substituir o tambor ou o disco quando?", "answer": "Os tambor ou disco devem ser substituídos quando o limite de segurança for atingido."}, {"id": 2210, "document_id": 132, "topic_id": 640, "question": "Quando substituímos as pastilhas ou lonas, precisamos verificar também o que?", "answer": "Quando as pastilhas ou lonas forem substituídas, verifiquem também o cilindro mestre e os cilindros das rodas."}, {"id": 2211, "document_id": 132, "topic_id": 640, "question": "Quando se substituem as pastilhas ou lonas, o fluído também deve ser trocado?", "answer": "Depois que os freios forem totalmente inspecionados, todo o fluído deve ser trocado, sangrando o sistema, que deve estar isento de qualquer porção de ar."}, {"id": 2212, "document_id": 133, "topic_id": 641, "question": "Como o freio de estacionamento funciona?", "answer": "Quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada, os cabos de aço são estirados, forçando as sapatas contra o tambor, imobilizando o veículo."}, {"id": 2213, "document_id": 133, "topic_id": 641, "question": "Seu veículo não se imobilizar no freio de estacionamento, o que é preciso fazer?", "answer": "Se ele não permanecer imobilizado numa rampa, pode ser necessária uma regulagem dos cabos."}, {"id": 2214, "document_id": 133, "topic_id": 641, "question": "Existe alguma alavanca que atua quando o condutor aciona o freio de estacionamento?", "answer": "Existe uma alavanca que atua quando o condutor aciona, dentro do veículo, o freio de estacionamento."}, {"id": 2215, "document_id": 133, "topic_id": 642, "question": "O que acontece quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada?", "answer": "Quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada, os cabos de aço são estirados, forçando as sapatas contra o tambor, imobilizando o veículo."}, {"id": 2216, "document_id": 133, "topic_id": 642, "question": "Se o freio de estacionamento não permanecer imobilizado numa rampa, o que pode ser necessário?", "answer": "Se o freio de estacionamento não permanecer imobilizado numa rampa, pode ser necessário uma regulagem dos cabos."}, {"id": 2217, "document_id": 133, "topic_id": 642, "question": "Existem outros tipos de alavanca de freio de estacionamento?", "answer": "Existe uma alavanca que atua quando o condutor aciona, dentro do veículo, o freio de estacionamento. Esta alavanca movimenta a sapata de freio, enquanto o freio de estacionamento estiver atuando."}, {"id": 2218, "document_id": 133, "topic_id": 643, "question": "Qual é o efeito da ação de imobilizar o veículo com o freio de estacionamento?", "answer": "Quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada, os cabos de aço são estirados, forçando as sapatas contra o tambor, imobilizando o veículo."}, {"id": 2219, "document_id": 133, "topic_id": 643, "question": "Quais ações podem ser necessárias se o veículo não se imobilizar numa rampa?", "answer": "Se ele não permanecer imobilizado numa rampa, pode ser necessária uma regulagem dos cabos."}, {"id": 2220, "document_id": 133, "topic_id": 644, "question": "O que acontece quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada?", "answer": "Quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada, os cabos de aço são estirados, forçando as sapatas contra o tambor, imobilizando o veículo."}, {"id": 2221, "document_id": 133, "topic_id": 644, "question": "Por que se pode precisar de uma regulagem dos cabos?", "answer": "Se o veículo não permanecer imobilizado numa rampa, pode ser necessária uma regulagem dos cabos."}, {"id": 2222, "document_id": 133, "topic_id": 644, "question": "Existem alavanças para o freio de estacionamento?", "answer": "Existe uma alavanca que atua quando o condutor aciona, dentro do veículo, o freio de estacionamento."}, {"id": 2223, "document_id": 133, "topic_id": 645, "question": "Quando a alavanca do freio de estacionamento é puxada, os cabos de aço são estirados, forçando as sapatas contra o tambor, imobilizando o veículo. Se ele não permanecer imobilizado numa rampa, é necessário que?", "answer": "uma regulagem dos cabos"}, {"id": 2224, "document_id": 133, "topic_id": 645, "question": "Existe uma alavanca que atua quando o condutor aciona, dentro do veículo, o freio de estacionamento?", "answer": "Sim, existe uma alavanca que atua quando o condutor aciona, dentro do veículo, o freio de estacionamento."}]